const BangladeshAffairs =[
  {
    "id": 1,
    "question": "'সুবা বাংলা' শব্দটি প্রথম ব্যবহার করা হয়",
    "options": ["সম্রাট জাহাঙ্গীরের সময়ে", "সম্রাট শাহজাহানের সময়ে", "সম্রাট হুমায়ুনের সময়ে", "সম্রাট আকবরের সময়ে"],
    "correct": "সম্রাট জাহাঙ্গীরের সময়ে"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "বাংলার প্রথম সুবাদার কে ছিলেন?",
    "options": ["মীর জুমলা", "ইসলাম খান", "মান সিংহ", "শায়েস্তা খান"],
    "correct": "ইসলাম খান"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "ঢাকা শহরের গোড়াপত্তন হয়-",
    "options": ["ব্রিটিশ আমলে", "সুলতানি আমলে", "মুঘল আমলে", "স্বাধীন নবাবী আমলে"],
    "correct": "মুঘল আমলে"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "কোন নগরী মোঘল আমলে সুবা বাংলার রাজধানী ছিল?",
    "options": ["গৌড়", "সোনারগাঁও", "ঢাকা", "হুগলী"],
    "correct": "ঢাকা"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "ঢাকা কখন সর্ব প্রথম বাংলার রাজধানী হয়েছিল?",
    "options": ["১২৫৫ খ্রিস্টাব্দে", "১৬১০ খ্রিস্টাব্দে", "১৯০৫ খ্রিস্টাব্দে", "১৯৪৭ খ্রিস্টাব্দে"],
    "correct": "১৬১০ খ্রিস্টাব্দে"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "ঢাকা শহর কোন সালে প্রতিষ্ঠিত হয়?",
    "options": ["১৫০০ খ্রিস্টাব্দ", "১৫১০ খ্রিস্টাব্দ", "১৬১০ খ্রিস্টাব্দ", "১৬১২ খ্রিস্টাব্দ"],
    "correct": "১৬১০ খ্রিস্টাব্দ"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "নগর হিসেবে প্রতিষ্ঠিত হবার পর ঢাকা বর্তমানে এর কততম শতাব্দী অতিক্রম করেছে?",
    "options": ["৫ম", "২য়", "৪র্থ", "৩য়"],
    "correct": "৫ম"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "ঢাকায় বাংলার রাজধানী স্থাপনের সময় মোগল সুবেদার কে ছিলেন?",
    "options": ["ইসলাম খান", "ইব্রাহীম খান", "শায়েস্তা খান", "মীর জুমলা"],
    "correct": "ইসলাম খান"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "ঢাকায় প্রথম বাংলার রাজধানী স্থাপন করেন-",
    "options": ["সম্রাট আকবর", "সম্রাট জাহাঙ্গীর", "ইসলাম খাঁ", "শায়েস্তা খান"],
    "correct": "ইসলাম খাঁ"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "বাংলায় মোঘল প্রদেশের রাজধানী স্থাপন করেন-",
    "options": ["শাহ সুজা", "মীর জুমলা", "শায়েস্তা খাঁ", "ইসলাম খান"],
    "correct": "ইসলাম খান"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "কার সময় বাংলার রাজধানী ঢাকায় স্থাপন করা হয়?",
    "options": ["বখতিয়ার খলজী", "মুর্শীদকুলি খাঁ", "সম্রাট জাহাঙ্গীর", "শেরশাহ"],
    "correct": "সম্রাট জাহাঙ্গীর"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "ঢাকার নাম 'জাহাঙ্গীরনগর' রাখেন কে?",
    "options": ["শায়েস্তা খান", "সুবাদার ইসলাম খান", "ইব্রাহিম খান", "মীর জুমলা"],
    "correct": "সুবাদার ইসলাম খান"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "প্রাচীন জাহাঙ্গীরনগরের বর্তমান নাম কি?",
    "options": ["ঢাকা", "চট্টগ্রাম", "খুলনা", "সোনারগাঁও"],
    "correct": "ঢাকা"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "মোঘল আমলে ঢাকার নাম কি ছিল?",
    "options": ["ইসলামাবাদ", "পরীবাগ", "জাহাঙ্গীরনগর", "সোনারগাঁও"],
    "correct": "জাহাঙ্গীরনগর"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "ঢাকার প্রাচীন নাম কি?",
    "options": ["জাহাঙ্গীরনগর", "ইসলামপুর", "সোনারগাঁও", "ঢাকা"],
    "correct": "জাহাঙ্গীরনগর"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "সুবাদার ইসলাম খান ঢাকার নাম রাখেন-",
    "options": ["জাহাঙ্গীরনগর", "জান্নাতাবাদ", "ইসলামাবাদ", "নাসিরাবাদ"],
    "correct": "জাহাঙ্গীরনগর"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "বাংলাদেশের রাজধানী কোথায়?",
    "options": ["ঢাকা উত্তর", "ঢাকা দক্ষিণ", "ঢাকা", "শেরে বাংলা নগর"],
    "correct": "ঢাকা"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "স্বাধীন বাংলাদেশের রাজধানী হওয়ার পূর্বে ঢাকা বাংলার রাজধানী ছিল-",
    "options": ["তিনবার", "চারবার", "দুইবার", "একবার"],
    "correct": "চারবার"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "ঢাকার 'ধোলাই খাল' কে খনন করেন?",
    "options": ["পরিবিবি", "ইসলাম খান", "শায়েস্তা খান", "ঈশা খান"],
    "correct": "ইসলাম খান"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "কোন সম্রাটের আমলে পর্তুগিজদের হুগলি থেকে উচ্ছেদ করা হয়?",
    "options": ["আকবর", "শাহজাহান", "বাবর", "জাহাঙ্গীর"],
    "correct": "শাহজাহান"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "কোন মুঘল সুবেদার পর্তুগিজদের চট্টগ্রাম থেকে বিতাড়িত করেন?",
    "options": ["কাসিম খান", "ইসলাম খান", "মীরজুমলা", "শায়েস্তা খান"],
    "correct": "শায়েস্তা খান"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "বাংলার দক্ষিণ অঞ্চলের মানুষকে পর্তুগিজ ও মগ জলদস্যুদের অত্যাচার থেকে কে রক্ষা করেন?",
    "options": ["মুর্শিদকুলী খান", "ইসলাম খান", "শায়েস্তা খান", "ঈসা খান"],
    "correct": "শায়েস্তা খান"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "কোন মুঘল সুবেদার চট্টগ্রাম দখল করে এর নাম রাখেন ইসলামাবাদ?",
    "options": ["ইসলাম খান", "রাজা মানসিংহ", "মীর জুমলা", "শায়েস্তা খান"],
    "correct": "শায়েস্তা খান"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "কার শাসনামলে চট্টগ্রাম প্রথমবারের মত পূর্ণভাবে বাংলার সাথে যুক্ত হয়?",
    "options": ["মুর্শিদকুলি খান", "আলীবর্দী খান", "শায়েস্তা খান", "উপরের কোনটিই সত্য নয়"],
    "correct": "শায়েস্তা খান"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "The geographical area now constituting Bangladesh was ruled by Muslims:/ বাংলাদেশের বর্তমান ভৌগলিক এলাকা মুসলমান কর্তৃক শাসিত হয়-",
    "options": ["From 14 to 18th century A.D (চতুর্দশ থেকে অষ্টাদশ শতাব্দী পর্যন্ত)", "In 15th century A.D (পঞ্চদশ শতাব্দীতে)", "During Mughal period (মুঘল শাসনামলে)", "Before 14 century A.D (চতুর্দশ শতাব্দীর পূর্বে)"],
    "correct": "During Mughal period (মুঘল শাসনামলে)"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "ঢাকার বড় কাটরা ও ছোট কাটরা শহরের নিম্নোক্ত এলাকায় অবস্থিত-",
    "options": ["চকবাজারে", "সদরঘাটে", "লালবাগ", "ইসলামপুর"],
    "correct": "চকবাজারে"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "ঢাকার বড় কাটরা নির্মাণ করেছেন",
    "options": ["সম্রাট আওরঙ্গজেব", "শাহ সুজা", "শাহ আলম", "শায়েস্তা খান"],
    "correct": "শাহ সুজা"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "ঢাকার বিখ্যাত ছোট কাটরা নির্মাণ করেন কে?",
    "options": ["নবাব সিরাজউদ্দৌলা", "শায়েস্তা খাঁ", "ঈসা খাঁ", "সুবেদার ইসলাম"],
    "correct": "শায়েস্তা খাঁ"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "ঢাকার চকের মসজিদের নির্মাতা-",
    "options": ["মীর জুমলা", "ইসলাম খান", "শায়েস্তা খান", "মুরশীদ কুলি খান"],
    "correct": "শায়েস্তা খান"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম স্বাধীন নবাব কে?",
    "options": ["নবাব সিরাজউদ্দৌলা", "মুর্শিদ কুলী খান", "ইলিয়াস শাহ", "আলাউদ্দিন হুসেন শাহ"],
    "correct": "মুর্শিদ কুলী খান"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "বাংলার নবাবী শাসন কোন সুবাদারের সময় থেকে শুরু হয়?",
    "options": ["ইসলাম খান", "মুর্শিদকুলী খান", "শায়েস্তা খান", "আলীবর্দী খান"],
    "correct": "মুর্শিদকুলী খান"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "কোন মোঘল সুবেদার বাংলার রাজধানী ঢাকা হইতে মুর্শিদাবাদে স্থানান্তর করেন?",
    "options": ["ইসলাম খান", "শায়েস্তা খান", "মুর্শিদকুলি খান", "আলীবর্দী খান"],
    "correct": "মুর্শিদকুলি খান"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "মুসলমান শাসনামলে এদেশে এসে অত্যাচার ও লুট করেছে কারা?",
    "options": ["জলদস্যুরা", "পর্তুগিজরা", "বর্গীরা", "ইংরেজরা"],
    "correct": "বর্গীরা"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "নবাব সিরাজ-উ-দ্দৌলার পিতার নাম কি?",
    "options": ["জয়েন উদ্দিন", "আলীবর্দী খাঁ", "শওকত জং", "হায়দার আলী"],
    "correct": "জয়েন উদ্দিন"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "সিরাজউদ্দৌলার প্রকৃত নাম কী ছিল?",
    "options": ["মির্জা মোহম্মাদ", "মির্জা আলম", "মির্জা খলিল", "মির্জ আজম"],
    "correct": "মির্জা মোহম্মাদ"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "কত সালে নবাব সিরাজ-উদ-দৌলা বাংলার সিংহাসনে বসেন?",
    "options": ["১৭৫৬", "১৮৫৬", "১৭৫৭", "১৮৫৭"],
    "correct": "১৭৫৬"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "বাংলার শেষ স্বাধীন নবাব কে?",
    "options": ["নবাব আলিবর্দী খাঁ", "আলাউদ্দিন হুসেন শাহ", "নবাব সিরাজউদ্দৌলা", "ফকির মজনু শাহ"],
    "correct": "নবাব সিরাজউদ্দৌলা"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "'অন্ধকূপ হত্যা' কাহিনী কার তৈরি?",
    "options": ["হলওয়েল", "মীর জাফর", "ক্লাইভ", "কর্নওয়ালিস"],
    "correct": "হলওয়েল"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "কোনটি ভারতের ইতিহাসে নতুন যুগের সূচনা করে?",
    "options": ["পলাশীর যুদ্ধ", "পানিপথের যুদ্ধ", "বক্সারের যুদ্ধ", "১৮৫৭ সালের সিপাহি বিদ্রোহ"],
    "correct": "পলাশীর যুদ্ধ"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "পলাশীর যুদ্ধ হয় কত সালে?",
    "options": ["১৭৭০ সালে", "১৭৫৭ সালে", "১৮৮৭ সালে", "১৮৮০ সালে"],
    "correct": "১৭৫৭ সালে"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "পলাশীর যুদ্ধ কখন হয়েছিল?",
    "options": ["২৩ জুন, ১৭৫৭", "২৫ জুলাই, ১৭৫৭", "১৫ আগস্ট, ১৮৫৮", "২৫ আগস্ট, ১৮৫৮"],
    "correct": "২৩ জুন, ১৭৫৭"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "বক্সারের যুদ্ধ কত সালে সংঘটিত হয়?",
    "options": ["১৬৬০", "১৭০৭", "১৭৫৭", "১৭৬৪"],
    "correct": "১৭৬৪"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "মীর কাসিম বাংলার রাজধানী কোথায় স্থানান্তর করেন?",
    "options": ["ঢাকা", "মুঙ্গের", "মুর্শিদাবাদ"],
    "correct": "মুঙ্গের"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "কত সালে ইউরোপ হতে আফ্রিকার উত্তমাশা অন্তরীপ হয়ে সমুদ্রপথে পূর্বদিকে আসার জলপথ আবিষ্কৃত হয়?",
    "options": ["১৪৮৭ সালে", "১৪৯০ সালে", "১৪৯৮ সালে", "১৫০২ সালে"],
    "correct": "১৪৮৭ সালে"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "ইউরোপ থেকে সমুদ্রপথে ভারতবর্ষে আসার পথ আবিষ্কৃত হয় কোন সালে?",
    "options": ["১৪৮৭ সালে", "১৩৮৭ সালে", "১৫৮৭ সালে", "১৬৮৭ সালে"],
    "correct": "১৪৮৭ সালে"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "পর্তুগিজ নাবিক ভাস্কো দা গামা কত সালে ভারতে পৌছেন?",
    "options": ["১৪৯৮ সালে", "১৪৯২ সালে", "১৫১৭ সালে", "১৬৪৮ সালে"],
    "correct": "১৪৯৮ সালে"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "কারা সর্বপ্রথম ভারতে আসার সমুদ্র পথ আবিষ্কার করেন?",
    "options": ["ওলন্দাজ", "ব্রিটিশ", "পর্তুগিজ", "ফরাসি"],
    "correct": "পর্তুগিজ"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Who discovered the ocean route from Europe to Indian Subcontinent?/ইউরোপ থেকে ভারতে আসার জলপথ কে আবিষ্কার করেন?",
    "options": ["Colombus","Alexandar","Vasco Da Gama","Francis Drek"],
    "correct": "Vasco Da Gama"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "কোন ইউরোপীয় নাবিক সর্বপ্রথম সমুদ্রপথে ভারতে আসেন?",
    "options": ["ফার্ডিন্যান্ড ম্যাগেলান", "ফ্রান্সিস ড্রেক", "ভাস্কো ডা গামা", "ক্রিস্টেফার কলম্বাস"],
    "correct": "ভাস্কো ডা গামা"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "ভাস্কো-দা-গামা ছিলেন-",
    "options": ["পর্তুগিজ", "ওলন্দাজ", "ফরাসি", "ব্রিটিশ"],
    "correct": "পর্তুগিজ"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Who were the first European traders to arrive in India?/কোন ইউরোপীয় জাতি সর্বপ্রথম ভারতবর্ষে আসে?",
    "options": ["Dutch", "English", "French", "Portugese"],
    "correct": "Portugese"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "কোন ইউরোপীয় জাতি প্রথম বাংলায় আগমন করে?",
    "options": ["ইংরেজরা", "ওলন্দাজরা", "ফরাসিরা", "পর্তুগিজরা"],
    "correct": "পর্তুগিজরা"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "In which year did the Portuguese arrive at Chittagong and receive trade permit for the first time?/ পর্তুগিজরা কত খ্রিষ্টাব্দে প্রথম চট্টগ্রাম আসে এবং বাণিজ্য করার অনুমতি পায়?",
    "options": ["1498", "1534", "1650", "1757", "None of these"],
    "correct": "None of these"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "দিল্লির কোন সম্রাট বাংলা থেকে পর্তুগিজদের বিতাড়িত করেন?",
    "options": ["শেরশাহ", "জাহাঙ্গীর", "আকবর", "আরওঙ্গজেব"],
    "correct": "শেরশাহ"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "'হার্মাদ' শব্দটি কোন ভাষা থেকে আগত?",
    "options": ["স্পেনীয়", "বার্মিজ", "পর্তুগিজ", "আরাকানী"],
    "correct": "পর্তুগিজ"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "ওলন্দাজরা কোন দেশের নাগরিক?",
    "options": ["হল্যান্ড", "পর্তুগাল", "ফ্রান্স", "ডেনমার্ক"],
    "correct": "হল্যান্ড"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "ইউরোপের কোন দেশের অধিবাসীদের 'ডাচ' বলা হয়?",
    "options": ["নেদারল্যান্ড", "ডেনমার্ক", "পর্তুগাল", "স্পেন"],
    "correct": "নেদারল্যান্ড"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "কত খ্রিষ্টাব্দে ইংল্যান্ডে দি ব্রিটিশ ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানি স্থাপিত হয়?",
    "options": ["১৬০৮ সালে", "১৭৫৭ সালে", "১৬০০ সালে", "১৬৫২ সালে"],
    "correct": "১৬০০ সালে"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "সম্রাট জাহাঙ্গীরের দরবারের প্রথম ইংরেজ দূত-",
    "options": ["ক্যাপ্টেন হাকিন্স", "এডওয়ার্ডস", "স্যার টমাস রো", "উইলিয়াম কেরি"],
    "correct": "ক্যাপ্টেন হাকিন্স"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "কোন সম্রাট সর্বপ্রথম ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানিকে সুরাটে বাণিজ্য কুঠি স্থাপনের অনুমতি দেন?",
    "options": ["আকবর", "শাহবাজ খান", "মুর্শিদকুলি খান", "জাহাঙ্গীর"],
    "correct": "জাহাঙ্গীর"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "ইংরেজরা বাংলাদেশে আগমন করে-",
    "options": ["১৫৯৯", "১৭৫৭", "১৪৭৫", "১৬৫৮"],
    "correct": "১৬৫৮"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "ইংরেজ বণিকগণ সরাসরিভাবে বঙ্গদেশে বাণিজ্য কেন্দ্র স্থাপন করেন-",
    "options": ["আকবরের আমলে", "জাহাঙ্গীরের আমলে", "শাহজাহানের আমলে", "আলমগীরের আমলে"],
    "correct": "শাহজাহানের আমলে"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পনির শাসনকেন্দ্র ছিল -",
    "options": ["কলকাতা", "দিল্লি", "পাঞ্জাব", "ঢাকা"],
    "correct": "কলকাতা"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "কলকাতা নগরীর প্রতিষ্ঠাতা কে?",
    "options": ["ক্লাইভ", "ভালহৌসি", "ওয়েলেসলি", "জব চার্নক"],
    "correct": "জব চার্নক"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "কোন দেশের বাণিজ্যিক কোম্পানি ফোর্ট উইলিয়াম দুর্গ নির্মাণ করে?",
    "options": ["ইংল্যান্ড", "ডেনমার্ক", "ফ্রান্স", "ইতালি", "হল্যান্ড"],
    "correct": "ইংল্যান্ড"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "ফোর্ট উইলিয়াম দুর্গ কোথায় অবস্থিত ছিল?",
    "options": ["ঢাকা", "মুর্শিদাবাদ", "কলকাতা", "আগ্রা"],
    "correct": "কলকাতা"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "চন্দননগর (পশ্চিমবঙ্গ) একসময় কোন দেশের উপনিবেশ ছিল?",
    "options": ["হল্যান্ড", "ফ্রান্স", "ইংল্যান্ড", "পর্তুগাল"],
    "correct": "ফ্রান্স"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "ইংরেজ ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানি কখন বাংলা, বিহার ও উড়িষ্যার দেওয়ানি লাভ করেন?",
    "options": ["১৬৯০", "১৭৬৫", "১৭৯৩", "১৮২৯"],
    "correct": "১৭৬৫"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানিকে বাংলা, বিহার ও উড়িষ্যার দেওয়ানি প্রদান করেন-",
    "options": ["শাহ সুজা", "ফররুখ শিয়ার", "মীর জাফর", "দ্বিতীয় শাহ আলম"],
    "correct": "দ্বিতীয় শাহ আলম"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "বাংলাদেশে দ্বৈত শাসন কে প্রবর্তন করেন?",
    "options": ["লর্ড কর্নওয়ালিস", "লর্ড ক্লাইভ", "নবাব মীর কাশেম", "ওয়ারেন হেস্টিংস"],
    "correct": "লর্ড ক্লাইভ"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "'ছিয়াত্তরের মন্বন্তর' নামক ভয়াবহ দুর্ভিক্ষ হয়েছিল ইংরেজি কত সালে?",
    "options": ["১৭৬৮ সালে", "১৭৬৯ সালে", "১৭৭০ সালে", "১৭৭২ সালে"],
    "correct": "১৭৭০ সালে"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "'ছিয়াত্তরের মন্বন্তর' বাংলা কোন সনে হয়েছিল?",
    "options": ["১০৭৬ সনে", "১৩৭৬ সনে", "১১৭৬ সনে", "১২৭৬ সনে"],
    "correct": "১১৭৬ সনে"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "ব্রিটিশ পার্লামেন্টে 'ভারত শাসন আইন' পাস হয়-",
    "options": ["১৭৮৪", "১৭৮৬", "১৭৭৩", "১৭৯০"],
    "correct": "১৭৮৪"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "ভারতবর্ষে সর্বপ্রথম রাজস্ব বোর্ড স্থাপন করেন",
    "options": ["লর্ড ক্লাইভ", "শের শাহ", "সম্রাট আকবর", "ওয়ারেন হেস্টিংস"],
    "correct": "ওয়ারেন হেস্টিংস"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "বাংলায় চিরস্থায়ী ভূমি ব্যবস্থা কে প্রবর্তন করেন?",
    "options": ["লর্ড কর্নওয়ালিস", "লর্ড বেন্টিংক", "লর্ড ক্লাইভ", "লর্ড ওয়াভেল"],
    "correct": "লর্ড কর্নওয়ালিস"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "'বাংলার চিরস্থায়ী বন্দোবস্তু' প্রবর্তন করা হয় কোন সালে?",
    "options": ["১৭০০", "১৭৬২", "১৯৬৫", "১৭৯৩"],
    "correct": "১৭৯৩"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত কবে প্রবর্তন করা হয়?",
    "options": ["২২-৩-১৮৯৩", "২২-৩-১৮০৫", "২২-৩-১৭৯৩", "১৬-৩-১৭৯৬"],
    "correct": "২২-৩-১৭৯৩"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "অধীনতামূলক মিত্রতা নীতির প্রবর্তক-",
    "options": ["লর্ড ক্লাইভ", "লর্ড ওয়েলেসলি", "লর্ড মিন্টো", "লর্ড বেন্টিঙ্ক"],
    "correct": "লর্ড ওয়েলেসলি"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "টিপু সুলতান কে ছিলেন?",
    "options": ["ব্যাঙ্গোলারের শাসনকর্তা", "মহীশূরের শাসনকর্তা", "অযোধ্যার শাসনকর্তা", "মীরাটের নবাব"],
    "correct": "মহীশূরের শাসনকর্তা"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "মহীশূরের টিপু সুলতান সর্বশেষ কোন ইংরেজ সেনাপতির সঙ্গে যুদ্ধ করেন?",
    "options": ["ওয়েলেসলি", "ওয়ারেন হেস্টিংস", "কর্নওয়ালিস", "ডালহৌসি"],
    "correct": "ওয়েলেসলি"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "সতীদাহ প্রথা রহিতকরণ আইন পাস করেন কে?",
    "options": ["লর্ড কর্নওয়ালিস", "রাজা রামমোহন রায়", "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর", "লর্ড বেন্টিঙ্ক"],
    "correct": "লর্ড বেন্টিঙ্ক"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "সতীদাহ প্রথা বিলুপ্ত হয় কার উদ্দ্যোগে?",
    "options": ["রামমোহন রায়", "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর", "হান্টার", "লর্ড বেন্টিং"],
    "correct": "রামমোহন রায়"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "সতীদাহ প্রথা কত সালে রহিত হয়?",
    "options": ["১৮১৯", "১৮২৯", "১৮৩৯", "১৮৪৯"],
    "correct": "১৮২৯"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "স্বত্ববিলোপ নীতি প্রয়োগ করে লর্ড ডালহৌসি কোন রাজ্যটি অধিকার করেন?",
    "options": ["অযোধ্যা", "পাঞ্জাব", "নাগপুর", "হায়দ্রাবাদ"],
    "correct": "নাগপুর"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "ভারতে সর্বপ্রথম কার সময় রেলপথ ও টেলিগ্রাফ লাইন স্থাপিত হয়?",
    "options": ["লর্ড ওয়েলেসলি", "লর্ড বেন্টিংক", "লর্ড ক্যানিং", "লর্ড ডালহৌসি"],
    "correct": "লর্ড ডালহৌসি"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "ভারতে টেলিগ্রাফ কত বছর চালু ছিল?",
    "options": ["১৪৫ বছর", "১৫০ বছর", "১৫৫ বছর", "১৬২ বছর"],
    "correct": "১৬২ বছর"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "এ উপমহাদেশে প্রথম রেল যোগাযোগ চালু করেন কে?",
    "options": ["লর্ড রিপন", "লর্ড হ্যান্ডি ট্রপার", "লর্ড কার্জন", "লর্ড ডালহৌসি"],
    "correct": "লর্ড ডালহৌসি"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানির শাসন কাল-",
    "options": ["১৭৫৭-১৯৪৭", "১৮৭৫-১৯৪৭", "১৭৫৭-১৮৫৭", "১৭৬৫-১৮৮৫"],
    "correct": "১৭৫৭-১৮৫৭"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "ভারতীয় উপমহাদেশে ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানির শাসনের অবসান হয় কোন সালে?",
    "options": ["১৮৫৭", "১৮৫৮", "১৮৫৯", "১৮৬০"],
    "correct": "১৮৫৮"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "ভারতের শাসনভার ইংল্যান্ডের রানী ও পার্লামেন্টের হাতে অর্পিত হয়-",
    "options": ["১৭৫৮ সালে", "১৮৫৮ সালে", "১৭৯২ সালে", "১৮৬২ সালে"],
    "correct": "১৮৫৮ সালে"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "বঙ্গ-ভারত উপমহাদেশের প্রথম পুলিশ ব্যবস্থা কে চালু করেন?",
    "options": ["মিবার্ত", "সম্রাট আকবর", "লর্ড ক্যানিং", "সম্রাট শাহজাহান"],
    "correct": "লর্ড ক্যানিং"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "লর্ড ক্যানিং তারত উপমহাদেশে প্রথম কোন ব্যবস্থা চালু করেন?",
    "options": ["চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত ব্যবস্থা", "দ্বৈত শাসন ব্যবস্থা", "সতীদাহ নিবারণ ব্যাবস্থা", "পুলিশ ব্যবস্থা"],
    "correct": "পুলিশ ব্যবস্থা"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "ভারতবর্ষে প্রথম আদমশুমারি হয় কোন সালে?",
    "options": ["১৯৭২", "১৮৫০", "১৮৭২", "১৯০১"],
    "correct": "১৮৭২"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "ভারতে প্রথম স্থানীয় শাসন ব্যবস্থার প্রবর্তক-",
    "options": ["লর্ড কার্জন", "লর্ড রিপন", "লর্ড ডাফরিন", "লর্ড লিটন"],
    "correct": "লর্ড রিপন"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "লর্ড লিটন কতসালে 'আর্মস অ্যাক্ট' প্রবর্তন করেন?",
    "options": ["১৮৭৬ সালে", "১৮৭৮ সালে", "১৮৮০ সালে", "১৮৮২ সালে"],
    "correct": "১৮৭৮ সালে"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Banga bhanga was done in which year?/বঙ্গভঙ্গ আইন পাস করা হয় কত সালে?",
    "options": ["1905", "1906", "1911", "1947", "None of these"],
    "correct": "1905"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "১৯০৫ সাল কোন ঘটনার সঙ্গে জড়িত?",
    "options": ["মুসলিম লীগ প্রতিষ্ঠা", "বঙ্গভঙ্গ", "গান্ধী হত্যা", "ভারত বিভক্তি"],
    "correct": "বঙ্গভঙ্গ"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Bengal was first partitioned in -/প্রথম কত সালে বঙ্গভঙ্গ (বাংলা বিভক্ত) হয়?",
    "options": ["1971", "1947", "1905", "1857", "1757"],
    "correct": "1905"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "দ্বিতীয়বার বাংলা দ্বিখণ্ডিত হয়েছে কোন সালে?",
    "options": ["১৮৫৭", "১৯০৫", "১৯৭১", "১৯৪৭"],
    "correct": "১৯৪৭"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "বঙ্গভঙ্গের কারণে কোন নতুন প্রদেশ সৃষ্টি হয়েছিল?",
    "options": ["পূর্ব বাংলা ও বিহার", "পূর্ববঙ্গ ও আসাম", "পূর্ববঙ্গ"],
    "correct": "পূর্ববঙ্গ ও আসাম"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "১৯০৫ সালে ঢাকা যে নতুন প্রদেশটির রাজধানী হয়েছিল, সে প্রদেশটির নাম কি?",
    "options": ["পূর্ব পাকিস্তান", "বঙ্গপ্রদেশ", "পূর্ববঙ্গ ও আসাম", "পূর্ববঙ্গ"],
    "correct": "পূর্ববঙ্গ ও আসাম"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "বঙ্গ প্রদেশকে বঙ্গ ও আসাম প্রদেশে বিভক্ত করেন",
    "options": ["লর্ড হার্ডিঞ্জ", "লর্ড কার্জন", "লর্ড ক্যানিং", "সম্রাট পঞ্চম জর্জ"],
    "correct": "লর্ড কার্জন"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "পূর্ববঙ্গ ও আসাম প্রদেশ গঠনকালে ব্রিটিশ ভারতের গভর্নর জেনারেল ও ভাইসরয় ছিলেন-",
    "options": ["লর্ড রিপন", "লর্ড কার্জন", "লর্ড মিন্টো", "লর্ড হার্ডিঞ্জ"],
    "correct": "লর্ড কার্জন"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "বঙ্গভঙ্গের সময় ভারতের ভাইসরয় (গভর্নর জেনারেল) কে ছিলেন?",
    "options": ["লর্ড মিন্টো", "লর্ড চেমসফোর্ড", "লর্ড কার্জন", "লর্ড মাউন্টব্যাটেন"],
    "correct": "লর্ড কার্জন"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "প্রথম বঙ্গভঙ্গ আন্দোলনের সময় ভারতের গভর্নর জেনারেল কে ছিলেন?",
    "options": ["হেস্টিংস", "কার্জন", "কর্নওয়ালিস", "ডালহৌসি"],
    "correct": "কার্জন"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "১৯০৫ সালে নবগঠিত প্রদেশের প্রথম লেফটেনেন্ট গভর্নর কে ছিলেন?",
    "options": ["ব্যামফিল্ড ফুলার", "লর্ড মিন্টো", "লর্ড কার্জন", "ওয়ারেন হেস্টিংস"],
    "correct": "ব্যামফিল্ড ফুলার"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "পূর্ব বাংলার ও আসামের প্রথম লেফটেন্যান্ট গভর্নর কে ছিলেন?",
    "options": ["ফুলার", "কার্জন", "মিন্টো", "হেসটিংস"],
    "correct": "ফুলার"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "ব্রিটিশ শাসনামলে কোন সালে ঢাকাকে প্রাদেশিক রাজধানী করা হয়?",
    "options": ["১৭৫৭", "১৯০৫", "১৮৭৫"],
    "correct": "১৯০৫"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "বঙ্গভঙ্গের পরেই ঢাকায় কি নির্মিত হয়?",
    "options": ["সুরম্য অট্টালিকা", "কার্জন হল", "হাইকোর্ট", "এর সবগুলিই"],
    "correct": "এর সবগুলিই"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "বঙ্গভঙ্গ রদ (রহিত) হয় কোন সালে?",
    "options": ["১৯০৫", "১৯৪৫", "১৯১৬", "১৯১১"],
    "correct": "১৯১১"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "ব্রিটিশ ভারতীয় রাজধানী কলকাতা থেকে দিল্লিতে হস্তান্তর করা হয়-",
    "options": ["১৯১২ সালে", "১৮১২ সালে", "১৮৫৭ সালে", "১৮৬৫ সালে"],
    "correct": "১৯১২ সালে"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Who is the last Viceroy of British India?/ব্রিটিশ ভারতের শেষ ভাইসরয় (বড়লাট বা গভর্নর জেনারেল) কে ছিলেন?",
    "options": ["Lord Wavel", "Lord Linlintgo", "Lord Mountbatten", "None of them", "Lord Curzon"],
    "correct": "Lord Mountbatten"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "কোন ব্রিটিশ শাসকের সময়ে ভারত উপমহাদেশ স্বাধীন হয়?",
    "options": ["লর্ড মাউন্টব্যাটেন", "লর্ড কর্নওয়ালিস", "লর্ড বেন্টিং", "লর্ড ডালহৌসি"],
    "correct": "লর্ড মাউন্টব্যাটেন"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "ভারত বিভাজনের সময় ইংল্যান্ডের প্রধানমন্ত্রী কে ছিলেন?",
    "options": ["এটলি", "চার্চিল", "ডিজরেইলি", "গ্লান্ডস্টোন"],
    "correct": "এটলি"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "১৯৪৭ সালের সীমানা কমিশন যে নামে পরিচিত-",
    "options": ["ব্যাডক্লিফ কমিশন", "সাইমন কমিশন", "লরেন্স কমিশন", "ম্যাকডোনাল্ড কমিশন"],
    "correct": "ব্যাডক্লিফ কমিশন"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "অবিভক্ত বাংলার সর্বশেষ গভর্নর ছিলেন-",
    "options": ["স্যার জন হাবার্ট", "এন্ডারসন", "স্যার এফ বারোজ", "আর জি কেসি"],
    "correct": "স্যার এফ বারোজ"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "The British ruled the Indian Sub-Continent for about ___ years.",
    "options": ["500", "450", "400", "300", "200", "150", "100"],
    "correct": "200"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "ব্রিটিশ শাসনের বিরুদ্ধে বাঙালিদের প্রথম বিদ্রোহ-",
    "options": ["ফকির ও সন্ন্যাসী বিদ্রোহ", "নীল বিদ্রোহ", "আগস্ট (১৯৪২) বিদ্রোহ", "সিপাহি বিদ্রোহ"],
    "correct": "ফকির ও সন্ন্যাসী বিদ্রোহ"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "ফকিররা কত সাল থেকে কত সাল পর্যন্ত বাংলার বিভিন্ন স্থানে বিদ্রোহ করেছিল?",
    "options": ["১৭৮১ থেকে ১৮৪০ পর্যন্ত", "১৭৬০ থেকে ১৮৪০ পর্যন্ত", "১৭৫৭ থেকে ১৮৫৭ পর্যন্ত", "১৮১৯ থেকে ১৮৬২ পর্যন্ত"],
    "correct": "১৭৬০ থেকে ১৮৪০ পর্যন্ত"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "ফকির আন্দোলন সংঘটিত হয় কোন শতাব্দীতে?",
    "options": ["সপ্তদশ শতাব্দীতে", "অষ্টদশ শতাব্দীতে", "উনবিংশ শতাব্দীতে", "বিংশ শতাব্দীতে"],
    "correct": "অষ্টদশ শতাব্দীতে"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "ফকির আন্দোলনের নেতা কে?",
    "options": ["সিরাজ শাহ", "মজনু শাহ", "মোহসীন আলী", "জহীর শাহ"],
    "correct": "মজনু শাহ"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানি চট্টগ্রামের শাসনভার লাভ করে-",
    "options": ["১৭৬০ খ্রিস্টাব্দে", "১৬০০ খ্রিস্টাব্দে", "১৮৬০ খ্রিস্টাব্দে", "১৬৮৫ খ্রিস্টাব্দে"],
    "correct": "১৭৬০ খ্রিস্টাব্দে"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "ব্রিটিশ বণিকদের বিরুদ্ধে একজন চাকমা জুমিয়া নেতা বিদ্রোহের পতাকা উড়িয়েছিলেন, তাঁর নাম-",
    "options": ["রাজা ত্রিদিব রায়", "রাজা ত্রিভুবন চাকমা", "জুম্মা খান", "জোয়ান বকস খাঁ"],
    "correct": "জোয়ান বকস খাঁ"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "বাঁশের কেল্লাখ্যাত স্বাধীনতা সংগ্রামী কে?",
    "options": ["ফকির মজনু শাহ", "দুদু মিয়া", "তিতুমীর", "মীর কাসিম"],
    "correct": "তিতুমীর"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "তিতুমীরের দুর্গের মূল উপাদান কি ছিল?",
    "options": ["ইট", "পাথর", "বাঁশ"],
    "correct": "বাঁশ"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "তিতুমীরের বাঁশের কেল্লা কোথায় অবস্থিত ছিল?",
    "options": ["বারাসাত", "নারিকেলবাড়িয়া", "চাঁদপুর", "হায়দারপুর"],
    "correct": "নারিকেলবাড়িয়া"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "ব্রিটিশ আমলে বাংলাদেশে যে সব আন্দোলন হয়েছিল তার মধ্যে কোনটি প্রধান?",
    "options": ["হাসেমী আন্দোলন", "কোরায়েশী আন্দোলন", "ফরায়েজী আন্দোলন", "সৈয়দী আন্দোলন"],
    "correct": "ফরায়েজী আন্দোলন"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "ফরায়েজী আন্দোলনের প্রধান কেন্দ্র ছিল-",
    "options": ["ফরিদপুর", "শরীয়তপুর", "খুলনা", "যশোর"],
    "correct": "ফরিদপুর"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "বাংলায় ফরায়েজী আন্দোলনের উদ্যোক্তা (সূচনাকারী) কে ছিলেন?",
    "options": ["শাহ ওয়ালীউল্লাহ", "হাজী শরীয়তুল্লাহ", "পীর মহসীন", "তিতুমীর"],
    "correct": "হাজী শরীয়তুল্লাহ"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "ফরায়েজী আন্দোলনের নেতা কে ছিলেন?",
    "options": ["তিতুমীর", "হাজী শরীয়তউল্লাহ", "ইসমাইল হোসেন সিরাজী", "কেরামত আলী"],
    "correct": "হাজী শরীয়তউল্লাহ"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "হাজী শরীয়তউল্লাহ কোন জেলায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "options": ["শরীয়তপুর", "মাদারীপুর", "ফরিদপুর", "যশোর"],
    "correct": "মাদারীপুর"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "'ভূমি থেকে খাজনা আদায় আল্লাহর আইনের পরিপন্থী' এটি কার ঘোষণা?",
    "options": ["তিতুমীর", "ফকির মজনু শাহ", "দুদু মিয়া", "হাজী শরীয়তুল্লাহ"],
    "correct": "দুদু মিয়া"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "ফরায়েজী আন্দোলনকে কোন নেতা রাজনৈতিক আন্দোলনে রূপদান করেন?",
    "options": ["হাজী শরীয়তউল্লাহ", "তিতুমীর", "দুদু মিয়া", "নবাব সলিমুল্লাহ"],
    "correct": "দুদু মিয়া"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "দুদু মিয়া কোন আন্দোলনের সাথে জড়িত?",
    "options": ["তেভাগা", "স্বদেশি", "ফরায়েজী", "ওয়াহাবী"],
    "correct": "ফরায়েজী"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "চিরস্থায়ী বন্দোবস্তের ফলে বাংলার কৃষকরা ভূমিদাসে পরিণত হয়। এ অবস্থা দীর্ঘকাল চলার বিরুদ্ধে প্রধানত বাংলায় গড়ে ওঠে শক্তিশালী-",
    "options": ["ওয়াহাবি আন্দোলন", "ফরায়েজী আন্দোলন", "প্রজা আন্দোলন", "স্বদেশি আন্দোলন"],
    "correct": "ফরায়েজী আন্দোলন"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "প্রথম স্বাধীনতা সংগ্রাম কোনটি?",
    "options": ["তিতুমীরের বাঁশের কেল্লা", "জালিয়ানওয়ালাবাগের সংগ্রাম", "অসহযোগ আন্দোলন", "সিপাহি বিপ্লব"],
    "correct": "সিপাহি বিপ্লব"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "পাক-ভারত-বাংলা এই উপমহাদেশের প্রথম স্বাধীনতা যুদ্ধ কোন সনে শুরু হয়?",
    "options": ["১৭৫১", "১৮৫৭", "১৯৫২", "১৯৭১"],
    "correct": "১৮৫৭"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "উপমহাদেশে সিপাহি বিদ্রোহ শুরু হয় কোন সালে?",
    "options": ["১৭৫০", "১৭৫৭", "১৮৫০", "১৮৫৭"],
    "correct": "১৮৫৭"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "ভারতবর্ষে কোন সনে সিপাহি বিদ্রোহ হয়?",
    "options": ["১৭৫৭", "১৮৫০", "১৮৫৭", "১৭৯৩"],
    "correct": "১৮৫৭"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "ঢাকায় ১৮৫৭ সালে সিপাহি বিদ্রোহের স্মৃতিজড়িত স্থানের নাম-",
    "options": ["ন্যাশনাল পার্ক", "সোহরাওয়ার্দী উদ্যান", "বাহাদুর শাহ পার্ক", "রমনা পার্ক"],
    "correct": "বাহাদুর শাহ পার্ক"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "নীল বিদ্রোহ কখন সংঘটিত হয়?",
    "options": ["১৪৪২-৪৪ সালে", "১৮৫৯-৬২ সালে", "১৮৯৪-৯৬ সালে", "১৯১৭-২০ সালে"],
    "correct": "১৮৫৯-৬২ সালে"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "বাংলাদেশে নীল বিদ্রোহের অবসান হয়-",
    "options": ["১৮৫৮ সালে", "১৮৫৬ সালে", "১৮৬০ সালে", "১৮৬২ সালে"],
    "correct": "১৮৬২ সালে"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "কি কারণে বাংলাদেশ হতে নীলচাষ বিলুপ্ত হয়?",
    "options": ["নীলচাষ নিষিদ্ধ করার ফলে", "নীলকরদের অত্যাচারের ফলে", "নীলচাষীদের বিদ্রোহের ফলে", "কৃত্রিম নীল আবিষ্কারের ফলে"],
    "correct": "নীলচাষীদের বিদ্রোহের ফলে"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "ভারতীয় জাতীয় কংগ্রেস প্রতিষ্ঠিত হয় -",
    "options": ["১৭৮৫", "১৮৮৫", "১৯০৬", "১৯০৫"],
    "correct": "১৮৮৫"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "ভারতীয় জাতীয় কংগ্রেস প্রতিষ্ঠা করেন-",
    "options": ["জওহরলাল নেহেরু", "মহাত্মা গান্ধী", "অক্টোভিয়ান হিউম", "ইন্দিরা গান্ধী"],
    "correct": "অক্টোভিয়ান হিউম"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "সর্বভারতীয় জাতীয় কংগ্রেসের প্রথম সভাপতি-",
    "options": ["এ্যালান অক্টোভিয়ান হিউম", "আনন্দমোহন বসু", "মতিলাল নেহেরু", "উমেশচন্দ্র বন্দ্যোপাধ্যায়"],
    "correct": "উমেশচন্দ্র বন্দ্যোপাধ্যায়"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "কত সালে মুসলিম লীগ প্রতিষ্ঠিত হয়?",
    "options": ["১৯০৩ সালে", "১৯০৪ সালে", "১৯০৫ সালে", "১৯০৬ সালে"],
    "correct": "১৯০৬ সালে"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "নিখিল ভারত মুসলিম লীগ প্রতিষ্ঠিত হয় কোন শহরে-",
    "options": ["ফরিদপুরে", "করাচিতে", "ঢাকায়", "কোলকাতায়"],
    "correct": "ঢাকায়"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "কে মুসলিম লীগ প্রতিষ্ঠা করেন?",
    "options": ["মাওলানা ভাসানী", "নবাব সলিমুল্লাহ", "সৈয়দ আমীর আলী", "হাজী মুহম্মদ মহসীন"],
    "correct": "নবাব সলিমুল্লাহ"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "বঙ্গভঙ্গের বিরুদ্ধে স্বদেশী আন্দোলনের নেতৃত্ব দান করেন কে?",
    "options": ["বলভভাই প্যাটেল", "অরবিন্দ ঘোষ", "হাজী শরীয়তউল্লাহ", "সুরেন্দ্রনাথ বন্দ্যোপাধ্যায়"],
    "correct": "সুরেন্দ্রনাথ বন্দ্যোপাধ্যায়"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "স্বদেশী আন্দোলন কি?",
    "options": ["কুটির শিল্পের পুনরুজ্জীবনের আন্দোলন", "ইংরেজ বিরোধী স্বাধীনতা আন্দোলন", "পাকিস্তানিদের বিরুদ্ধে পরিচালিত স্বাধীনতা আন্দোলন", "মুঘলবিরোধী স্বাধিকার আন্দোলন"],
    "correct": "ইংরেজ বিরোধী স্বাধীনতা আন্দোলন"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "কে বাংলার গ্রামে গ্রামে ঘুরে 'পড়ো না রেশমী চুড়ি বঙ্গনারী' গান গেয়ে জনগণের মধ্যে স্বদেশী আন্দোলনের পক্ষে তীব্র আবেগ সৃষ্টি করেন?",
    "options": ["কবি মুকুন্দ দাস", "সৈয়দ আমীর আলী", "বঙ্কিম চন্দ্র", "সুভাষ চন্দ্র বসু"],
    "correct": "কবি মুকুন্দ দাস"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "নিশাত বুদ্ধিমতী। তার খাদ্য তালিকায়, পোশাক পরিচ্ছদে সব সময় ব্যবহৃত হয় দেশীয় পণ্য। নিশাত আমাদের মনে করিয়ে দেয়",
    "options": ["অসহযোগ আন্দোলন", "ফারায়েজি আন্দোলন", "খিলাফত আন্দোলন", "স্বদেশী আন্দোলন"],
    "correct": "স্বদেশী আন্দোলন"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "ইংরেজ ম্যাজিস্ট্রেট কিংস ফোর্ডকে হত্যার জন্য কে বোমা নিক্ষেপ করে?",
    "options": ["ক্ষুদিরাম", "তিতুমীর", "মাস্টার দা সূর্যসেন", "আসাদুজ্জামান আসাদ"],
    "correct": "ক্ষুদিরাম"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "যে ইংরেজকে হত্যার অভিযোগে ক্ষুদিরামকে ফাঁসি দেয়া হয় তার নাম-",
    "options": ["কিংসফোর্ড", "লর্ড হার্ডিঞ্জ", "হাডসন", "সিম্পসন"],
    "correct": "কিংসফোর্ড"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "চট্টগ্রামের অস্ত্রাগার লুষ্ঠিত হয় কোন সালে?",
    "options": ["১৯১১ সালে", "১৯১৫ সালে", "১৯২১ সালে", "১৯৩০ সালে"],
    "correct": "১৯৩০ সালে"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "কে ব্রিটিশ বিরোধী স্বাধীনতা যুদ্ধের নেতা?",
    "options": ["বল্লাল সেন", "অমর্ত্য সেন", "সূর্যসেন", "বনলতা সেন"],
    "correct": "সূর্যসেন"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "মাস্টারদা সূর্যসেনের ফাঁসি কার্যকর হয়েছিল?",
    "options": ["মেদিনীপুরে", "ব্যারাকপুরে", "চট্টগ্রামে", "আন্দামানে", "কুমিল্লায়"],
    "correct": "চট্টগ্রামে"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "প্রীতিলতা ওয়াদ্দেদার সম্পৃক্ত ছিলেন-",
    "options": ["তেভাগা আন্দোলনে", "ব্রিটিশ বিরোধী সন্ত্রাসী আন্দোলন", "১৯৭১-এর মুক্তিযুদ্ধে", "সত্যাগ্রহ আন্দোলন"],
    "correct": "ব্রিটিশ বিরোধী সন্ত্রাসী আন্দোলন"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "প্রীতিলতা ওয়াদ্দেদার কার শিষ্য ছিলেন?",
    "options": ["দেশবন্ধু চিত্তরঞ্জন দাসের", "মাস্টারদা সূর্যসেনের", "নেতাজী সুভাস চন্দ্র বসুর", "মহাত্মা গান্ধীজীর"],
    "correct": "মাস্টারদা সূর্যসেনের"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "কে অসহযোগ আন্দোলনে নেতৃত্ব দেন?",
    "options": ["গান্ধীজি", "মওলানা শওকত আলী", "জহরলাল নেহেরু", "বিপিনচন্দ্র পাল"],
    "correct": "গান্ধীজি"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "খিলাফত আন্দোলনের অন্যতম নেতা-",
    "options": ["খাজা নাজিমউদ্দীন", "মোহাম্মদ আলী বিল্লাহ", "মওলানা মোহাম্মদ আলী", "এ.কে ফজলুল হক"],
    "correct": "মওলানা মোহাম্মদ আলী"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "অসহযোগ এবং খেলাফত আন্দোলনের সঙ্গে জড়িত স্মরণীয় নায়ক কে?",
    "options": ["মোহাম্মদ আলী জিন্নাহ", "মাওলানা মোহাম্মদ আলী", "আগা খান", "আবদুর রহিম"],
    "correct": "মাওলানা মোহাম্মদ আলী"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "১৯০৫ ও ১৯২৩ সাল আমাদের জাতীয় জীবনের কোন দুটি ঐতিহাসিক ঘটনার সাথে সম্পৃক্ত?",
    "options": ["বঙ্গভঙ্গ, বেঙ্গল প্যাক্ট চুক্তি সম্পাদিত হয়", "খেলাফত আন্দোলন, বিপ্লবী আন্দোলন", "বঙ্গভঙ্গ রদ, গান্ধীর অসহযোগ আন্দোলন", "গান্ধীর ভারত আগমন, বিপ্লবী আন্দোলন"],
    "correct": "বঙ্গভঙ্গ, বেঙ্গল প্যাক্ট চুক্তি সম্পাদিত হয়"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "'বেঙ্গল প্যাক্ট' কার উদ্যোগে স্বাক্ষরিত হয়?",
    "options": ["এ. কে ফজলুল হক", "সুভাস চন্দ্র বসু", "খাজা নাজিমউদ্দীন", "চিত্তরঞ্জন দাশ"],
    "correct": "চিত্তরঞ্জন দাশ"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "কৃষক প্রজা পার্টির প্রতিষ্ঠাতা-",
    "options": ["মাওলানা ভাসানী", "এ.কে ফজলুল হক", "আবুল হাশিম", "সোহরাওয়ার্দী"],
    "correct": "এ.কে ফজলুল হক"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "Who was the first Chief Minister of the undivided Bengal?/অবিভক্ত বাংলার প্রথম মুখ্যমন্ত্রী",
    "options": ["Syed Mahmud", "Syed Amir Ali", "Nawab Abdul Latif", "A.K. Fazlul Huq"],
    "correct": "A.K. Fazlul Huq"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "বাংলায় 'ঋণ সালিশি আইন' কার আমলে প্রণীত হয়?",
    "options": ["এ. কে ফজলুল হক", "এইচ, এস, সোহরাওয়ার্দী", "খাজা নাজিমউদ্দীন", "নুরুল আমিন"],
    "correct": "এ. কে ফজলুল হক"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "কোন নেতা জমিদারি প্রথা রদে প্রধান ভূমিকা পালন করেন?",
    "options": ["হোসেন শহীদ সোহরাওয়ার্দী", "মাওলানা আবদুল হামিদ খান ভাসানী", "এ কে ফজলুল হক", "আতাউর রহমান খান"],
    "correct": "এ কে ফজলুল হক"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "অবিভক্ত বাংলার দ্বিতীয় মুখ্যমন্ত্রী-",
    "options": ["আবুল হাসেম", "এ কে ফজলুল হক", "শহীদ সোহরাওয়ার্দী", "খাজা নাজিমউদ্দীন"],
    "correct": "খাজা নাজিমউদ্দীন"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "দ্বি-জাতি তত্ত্বের প্রবক্তা কে ছিলেন?",
    "options": ["আল্লামা ইকবাল", "মোহাম্মদ আলী জিন্নাহ", "স্যার সৈয়দ আহম্মদ", "স্যার সলিমুল্লাহ"],
    "correct": "মোহাম্মদ আলী জিন্নাহ"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "১৯৪০ সালের লাহোর প্রস্তাবের উত্থাপক কে ছিলেন?",
    "options": ["লিয়াকত আলী খান", "খাজা নাজিমউদ্দীন", "এ.কে ফজলুল হক", "মোহাম্মদ আলী জিন্নাহ", "হোসেন শহীদ সোহরাওয়ার্দী"],
    "correct": "এ.কে ফজলুল হক"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "ঐতিহাসিক লাহোর প্রস্তাব কত তারিখে উত্থাপিত হয়?",
    "options": ["১৩ ফেব্রুয়ারি, ১৯৪০", "১৩ মার্চ, ১৯৪০", "২৩ মার্চ, ১৯৪০", "২৩ মার্চ, ১৯৪২"],
    "correct": "২৩ মার্চ, ১৯৪০"
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "'লাহোর প্রস্থাব' কত সালে উত্থাপিত (গৃহীত) হয়?",
    "options": ["১৯৩৫", "১৯৪০", "১৮৪০", "১৯৪৫"],
    "correct": "১৯৪০"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "লাহোর প্রস্তাব ছিল-",
    "options": ["স্বাধীন বাংলা প্রস্তাব", "পাকিস্তান প্রস্তাব", "ভারত বিভাগের প্রস্তাব", "ভারতে মুসলিম সংখ্যাগরিষ্ঠ এলাকার জন্য স্বাধীন রাষ্ট্রসমূহ গঠনের প্রস্তাব"],
    "correct": "ভারতে মুসলিম সংখ্যাগরিষ্ঠ এলাকার জন্য স্বাধীন রাষ্ট্রসমূহ গঠনের প্রস্তাব"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "ক্রীপস মিশন কোন উদ্দেশ্যে এদেশে আগমন করে?",
    "options": ["অর্থনৈতিক", "রাজনৈতিক", "সামাজিক", "সাংস্কৃতিক"],
    "correct": "রাজনৈতিক"
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "'পঞ্চাশের মন্বন্তর' হয়েছিল ইংরেজি কত সালে?",
    "options": ["১৯৪৩ সালে", "১৮৫০ সালে", "১৯২১ সালে", "১৯৫০ সালে"],
    "correct": "১৯৪৩ সালে"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "ইলা মিত্র অংশগ্রহণ করেন-",
    "options": ["ওয়াহাবী আন্দোলনে", "তেভাগা আন্দোলনে", "নীল বিদ্রোহে", "সিপাহি বিদ্রোহে"],
    "correct": "তেভাগা আন্দোলনে"
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "Who was the leader of 'Tebhaga Andolon' of Bangladesh?/তেভাগা আন্দোলনের নেত্রী-",
    "options": ["Ila Mitra", "Taramon Bibi", "Sumitra Devi", "Pritilata Waddedar"],
    "correct": "Ila Mitra"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "ভারতে ক্যাবিনেট মিশন কখন এসেছিল?",
    "options": ["১৯৪০ সালে", "১৯৪৬ সালে", "১৯৪২ সালে", "১৯৪৭ সালে"],
    "correct": "১৯৪৬ সালে"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "Who is the last chief Minister of undivided Bengal?/অবিভক্ত বাংলার শেষ মুখ্যমন্ত্রী কে ছিলেন?",
    "options": ["A.K. Fazlul Haque", "Huseyen Shahid Shurwardy", "Abul Hashem", "Khaja Nazim Uddin", "None of them"],
    "correct": "Huseyen Shahid Shurwardy"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "মহাত্মা গান্ধী বাংলাদেশের কোন জেলা সফর করেছিলেন?",
    "options": ["নোয়াখালী", "বরিশাল", "ঢাকা", "খুলনা"],
    "correct": "নোয়াখালী"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "১৯৪৭ সালে পূর্ব বাংলার মুখ্যমন্ত্রী ছিলেন-",
    "options": ["নুরুল আমিন", "আতাউর রহমান", "খাজা নাজিমউদ্দীন", "আবু হোসেন সরকার"],
    "correct": "খাজা নাজিমউদ্দীন"
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "পূর্ব বাংলার প্রথম গভর্নর কে ছিলেন?",
    "options": ["ইস্কান্দার মীর্জা", "চৌধুরী খালেকুজ্জামান", "ফ্রেডেরিক চালমার্স বোর্ন", "এ কে ফজলুল হক"],
    "correct": "ফ্রেডেরিক চালমার্স বোর্ন"
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "আওয়ামী লীগের মূল বা আদি নাম কি?",
    "options": ["আওয়ামী পার্টি", "আওয়ামী জাতীয় পার্টি", "আওয়ামী মুসলিম লীগ", "আওয়ামী লীগ"],
    "correct": "আওয়ামী মুসলিম লীগ"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "আওয়ামী মুসলীগ লীগের প্রতিষ্ঠাতা সভাপতি",
    "options": ["মাওলানা ভাসানী", "শেখ মজিবুর রহমান", "শামসুল হক", "সোহরাওয়ার্দী"],
    "correct": "মাওলানা ভাসানী"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "আওয়ামী মুসলিম লীগের প্রতিষ্ঠাতা সাধারণ সম্পাদক কে ছিলেন?",
    "options": ["শেখ মুজিবুর রহমান", "মাওলানা আব্দুল হামিদ খান ভাসানী", "শামসুল হক", "আবুল হাশিম"],
    "correct": "শামসুল হক"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "আওয়ামী মুসলিম লীগের প্রতিষ্ঠাকালীন সময়ে শেখ মুজিবুর রহমান নিচের কি ছিলেন?",
    "options": ["যুগ্ম সম্পাদক", "সহ-সভাপতি", "সম্পাদক", "সাংগঠনিক সম্পাদক"],
    "correct": "যুগ্ম সম্পাদক"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "বাংলাদেশের ইতিহাসে যে ঘটনাটি আগে ঘটেছিল-",
    "options": ["যুক্তফ্রন্ট গঠন", "আগরতলা ষড়যন্ত্র মামলা", "ভাষা আন্দোলন", "আওয়ামী মুসলিম লীগের প্রতিষ্ঠা"],
    "correct": "আওয়ামী মুসলিম লীগের প্রতিষ্ঠা"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "বাংলাদেশের গৃহীত এস্টেট একুইজিশন এন্ড টেনান্সী এ্যাক্ট কোন সনে পাস হয়?",
    "options": ["১৯৫০", "১৯৫১", "১৯৫২", "১৯৬১"],
    "correct": "১৯৫০"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "পূর্ববঙ্গ জমিদারী দখল ও প্রজাস্বত্ব আইন কবে প্রণীত হয়?",
    "options": ["১৯৫০", "১৯৪৮", "১৯৪৭", "১৯৫৪"],
    "correct": "১৯৫০"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "জমিদারি প্রথা বিলুপ্ত হয়?",
    "options": ["১৯৪৭ সালে", "১৯৫০ সালে", "১৯৫২ সালে", "১৯৬৪ সালে"],
    "correct": "১৯৫০ সালে"
  }
]
// [
//   {
//     "id": 1,
//     "question": "কোন গোষ্ঠী থেকে বাঙালি জাতির প্রধান অংশ গড়ে উঠেছে?",
//     "options": ["নেগ্রিটো", "ভোটচীন", "দ্রাবিড়", "অস্ট্রিক", "মোঙ্গল"],
//     "correct": "অস্ট্রিক"
//   },
//   {
//     "id": 2,
//     "question": "বাংলাদেশের প্রাচীন জাতি কোনটি?",
//     "options": ["আর্য", "দ্রাবিড়", "পুণ্ড্র", "মঙ্গোল"],
//     "correct": "দ্রাবিড়"
//   },
//   {
//     "id": 3,
//     "question": "বাংলার আদি জনপদের অধিবাসীরা কোন জাতির অন্তর্ভুক্ত?",
//     "options": ["বাঙালি", "আর্য", "নিষাদ", "আলপাইন"],
//     "correct": "নিষাদ"
//   },
//   {
//     "id": 4,
//     "question": "আর্য জাতি কোন দেশ থেকে এসেছিল?",
//     "options": ["বাহরাইন", "মেক্সিকো", "ইরাক", "ইরান"],
//     "correct": "ইরান"
//   },
//   {
//     "id": 5,
//     "question": "আর্যদের আদি বাসস্থান কোথায় ছিল?",
//     "options": ["ইউরাল পর্বতের দক্ষিণে তৃণভূমি অঞ্চলে", "হিমালয়ের পাদদেশে নেপালের দক্ষিণে", "ভাগীরথী নদীর পশ্চিম তীরে", "আফগানিস্তানের দক্ষিণ-পূর্ব পাহাড়ি এলাকায়"],
//     "correct": "ইউরাল পর্বতের দক্ষিণে তৃণভূমি অঞ্চলে"
//   },
//   {
//     "id": 6,
//     "question": "আর্যদের ধর্মগ্রন্থের নাম কী?",
//     "options": ["ত্রিপিটক", "বেদ", "উপনিষদ", "ভগবৎ গীতা"],
//     "correct": "বেদ"
//   },
//   {
//     "id": 7,
//     "question": "বাংলা আদি অধিবাসীগণ কোন ভাষাভাষী ছিল?",
//     "options": ["সংস্কৃত", "অস্ট্রিক", "বাংলা", "হিন্দি"],
//     "correct": "অস্ট্রিক"
//   },
//   {
//     "id": 8,
//     "question": "নৃতাত্ত্বিকভাবে বাংলাদেশের মানুষ প্রধানত কোন নরগোষ্ঠীর অন্তর্ভুক্ত?",
//     "options": ["অ্যালপাইন", "আদি-অস্ট্রেলীয়", "নার্কিড", "মঙ্গোলীয়"],
//     "correct": "আদি-অস্ট্রেলীয়"
//   },
//   {
//     "id": 9,
//     "question": "বাংলাদেশে বসবাসকারী উপজাতীয়দের বড় অংশ-",
//     "options": ["মঙ্গোলয়েড", "সেমাটিড", "অস্ট্রালয়েড", "ককেশীয়"],
//     "correct": "মঙ্গোলয়েড"
//   },
//   {
//     "id": 10,
//     "question": "বাংলার সর্ব প্রাচীন জনপদের নাম কি?",
//     "options": ["পুন্ড্র", "তাম্রলিপ্ত", "গৌড়", "হরিকেল"],
//     "correct": "পুন্ড্র"
//   },
//   {
//     "id": 11,
//     "question": "বগুড়া প্রাচীন বাংলার কোন জনপদের অন্তর্ভুক্ত?",
//     "options": ["বরেন্দ্রী", "হরিকেল", "গৌড়", "পুন্ড্র"],
//     "correct": "পুন্ড্র"
//   },
//   {
//     "id": 12,
//     "question": "পিরোজপুর জেলা কোন প্রাচীন জনপদের অন্তর্ভুক্ত ছিল?",
//     "options": ["চন্দ্রদ্বীপ", "হরিকেল", "বঙ্গ", "সমতট"],
//     "correct": "চন্দ্রদ্বীপ"
//   },
//   {
//     "id": 13,
//     "question": "বর্তমান বৃহত্তর ঢাকা জেলা প্রাচীন কালে কোন জনপদের অন্তর্ভুক্ত ছিল?",
//     "options": ["সমতট", "পুন্ড্র", "বঙ্গ", "হরিকেল"],
//     "correct": "বঙ্গ"
//   },
//   {
//     "id": 14,
//     "question": "প্রাচীনকালে 'সমতট' বলতে বাংলাদেশের কোন অংশকে বুঝানো হতো?",
//     "options": ["বগুড়া ও দিনাজপুর অঞ্চল", "কুমিল্লা ও নোয়াখালী অঞ্চল", "ঢাকা ও ময়মনসিংহ অঞ্চল", "বৃহত্তম সিলেট অঞ্চল"],
//     "correct": "কুমিল্লা ও নোয়াখালী অঞ্চল"
//   },
//   {
//     "id": 15,
//     "question": "প্রাচীন বাংলায় নিম্নের কোন অঞ্চল বাংলাদেশের পূর্বাংশে অবস্থিত ছিল?",
//     "options": ["হরিকেল", "সমতট", "বরেন্দ্র", "রাঢ়"],
//     "correct": "সমতট"
//   },
//   {
//     "id": 16,
//     "question": "বর্তমান বৃহৎ বরিশাল ও ফরিদপুর এলাকা প্রাচীনকালে কোন জনপদের অন্তর্ভুক্ত ছিল?",
//     "options": ["সমতট", "পুন্ড্রবর্ধন", "বঙ্গ", "রাঢ়"],
//     "correct": "বঙ্গ"
//   },
//   {
//     "id": 17,
//     "question": "বরেন্দ্র বলতে কোন এলাকাকে বুঝায়?",
//     "options": ["উত্তরবঙ্গ", "পশ্চিমবঙ্গ", "উত্তর-পশ্চিমবঙ্গ", "দক্ষিণ-পূর্ববঙ্গ"],
//     "correct": "উত্তর-পশ্চিমবঙ্গ"
//   },
//   {
//     "id": 18,
//     "question": "রাজশাহীর উত্তরাংশ, বগুড়ার পশ্চিমাংশ, রংপুর ও দিনাজপুরের কিছু অংশ নিয়ে গঠিত-",
//     "options": ["পলল গঠিত সমভূমি", "বরেন্দ্রভূমি", "উত্তরবঙ্গ", "মহাস্থানগড়"],
//     "correct": "বরেন্দ্রভূমি"
//   },
//   {
//     "id": 19,
//     "question": "বরেন্দ্রভূমি নামে পরিচিত-",
//     "options": ["ময়নামতি ও লালমাই পাহাড়", "মধুপুর ও ভাওয়াল গড়", "সুন্দরবন", "রাজশাহী বিভাগের উত্তর-পশ্চিমাংশ"],
//     "correct": "রাজশাহী বিভাগের উত্তর-পশ্চিমাংশ"
//   },
//   {
//     "id": 20,
//     "question": "বাংলাদেশের কোন বিভাগে 'বরেন্দ্রভূমি' অবস্থিত?",
//     "options": ["সিলেট", "রাজশাহী", "খুলনা", "বরিশাল"],
//     "correct": "রাজশাহী"
//   },
//   {
//     "id": 21,
//     "question": "'বরেন্দ্র' বলতে বর্তমান কোন অঞ্চলকে বোঝায়?",
//     "options": ["দিনাজপুর", "পাবনা", "খুলনা", "রাজশাহী"],
//     "correct": "রাজশাহী"
//   },
//   {
//     "id": 22,
//     "question": "চট্টগ্রাম অঞ্চলের প্রাচীন নাম-",
//     "options": ["বঙ্গ", "গৌড়", "হরিকেল", "সমতট"],
//     "correct": "হরিকেল"
//   },
//   {
//     "id": 23,
//     "question": "সিলেট প্রাচীন জনপদের অন্তর্গত-",
//     "options": ["বঙ্গ", "সমতট", "হরিকেল", "রাঢ়"],
//     "correct": "হরিকেল"
//   },
//   {
//     "id": 24,
//     "question": "হরিকেল জনপদ",
//     "options": ["ঢাকার সমার্থক", "বগুড়ার সমার্থক", "কুমিল্লার সমার্থক", "সিলেটের সমার্থক"],
//     "correct": "সিলেটের সমার্থক"
//   },
//   {
//     "id": 25,
//     "question": "বাংলাদেশের একটি প্রাচীন জনপদের নাম-",
//     "options": ["রাঢ়", "চট্টলা", "কোনোটিই নয়", "পাবনা"],
//     "correct": "রাঢ়"
//   },
//   {
//     "id": 26,
//     "question": "প্রাচীন রাঢ় জনপদ অবস্থিত-",
//     "options": ["বগুড়া", "কুমিল্লা", "বর্ধমান", "বরিশাল"],
//     "correct": "বর্ধমান"
//   },
//   {
//     "id": 27,
//     "question": "প্রাচীন গৌড় নগরীর অংশবিশেষ বাংলাদেশের কোন জেলায় অবস্থিত?",
//     "options": ["কুষ্টিয়া", "কুমিল্লা", "বগুড়া", "চাঁপাইনবাবগঞ্জ"],
//     "correct": "চাঁপাইনবাবগঞ্জ"
//   },
//   {
//     "id": 28,
//     "question": "সর্বপ্রথম 'বঙ্গ'র উল্লেখ পাওয়া যায়",
//     "options": ["রামচরিত", "চন্ডীমঙ্গল", "ঐতেরেয় আরণ্যক", "করতোয়া মাহাত্যম"],
//     "correct": "ঐতেরেয় আরণ্যক"
//   },
//   {
//     "id": 29,
//     "question": "বাংলা (দেশ ও ভাষা) নামের উৎপত্তির বিষয়টি কোন গ্রন্থে সর্বাধিক উল্লেখিত হয়েছে?",
//     "options": ["আলমগীর নামা", "আইন-ই-আকবরী", "আকবর নামা", "তুজুক-ই-আকবরী"],
//     "correct": "আইন-ই-আকবরী"
//   },
//   {
//     "id": 30,
//     "question": "'রাজতরঙ্গিনী' ইতিহাস গ্রন্থের রচয়িতা কে?",
//     "options": ["হিয়োডোটাস", "কলহন", "আবুল ফজল", "জিয়াউদ্দিন"],
//     "correct": "কলহন"
//   },
//   {
//     "id": 31,
//     "question": "ধারণা করা হয়, **গৌড়** জনপদের অন্তর্ভুক্ত ছিল-",
//     "options": ["মুর্শিদাবাদ", "যশোর", "ময়মনসিংহ", "চট্টগ্রাম"],
//     "correct": "মুর্শিদাবাদ"
//   },
//   {
//     "id": 32,
//     "question": "প্রাচীন বাংলার প্রথম গুরুত্বপূর্ণ নরপতি কে?",
//     "options": ["হর্ষবর্ধন", "শশাংক", "গোপাল", "লক্ষ্মণ সেন"],
//     "correct": "শশাংক"
//   },
//   {
//     "id": 33,
//     "question": "কে গৌড়ের স্বাধীন নরপতি ছিলেন?",
//     "options": ["শশাংক", "বর্মন", "ভাস্কর", "দেবগুপ্ত"],
//     "correct": "শশাংক"
//   },
//   {
//     "id": 34,
//     "question": "বাংলার প্রথম স্বাধীন ও সার্বভৌম রাজা হলেন-",
//     "options": ["ধর্মপাল", "গোপাল", "শশাংক", "দ্বিতীয় চন্দ্র গুপ্ত"],
//     "correct": "শশাংক"
//   },
//   {
//     "id": 35,
//     "question": "একসময়ে বাংলা, বিহার ও উড়িষ্যার রাজধানী মুর্শিদাবাদের প্রাক্তন নাম ছিল-",
//     "options": ["সিনহাবাদ", "চন্দ্রদ্বীপ", "গৌড়", "মাকসুদাবাদ"],
//     "correct": "গৌড়"
//   },
//   {
//     "id": 36,
//     "question": "শশাংকের রাজধানী ছিল-",
//     "options": ["কর্ণসুবর্ণ", "গৌড়", "নদীয়া", "ঢাকা"],
//     "correct": "কর্ণসুবর্ণ"
//   },
//   {
//     "id": 37,
//     "question": "প্রাচীন বাংলার কোন এলাকা কর্ণসুবর্ণ নামে কথিত হতো?",
//     "options": ["মুর্শিদাবাদ", "রাজশাহী", "চট্টগ্রাম", "মেদিনীপুর"],
//     "correct": "মুর্শিদাবাদ"
//   },
//   {
//     "id": 38,
//     "question": "শশাংক প্রথম জীবনে ছিলেন-",
//     "options": ["কৃষক", "সামন্ত", "রাজা", "সম্রাট"],
//     "correct": "সামন্ত"
//   },
//   {
//     "id": 39,
//     "question": "'মাৎস্যন্যায়' ধারণাটি কিসের সাথে সম্পর্কিত?",
//     "options": ["মাছবাজার", "ন্যায় বিচার প্রতিষ্ঠা", "মাছ ধরার নৌকা", "আইন-শৃঙ্খলাহীন অরাজক অবস্থা"],
//     "correct": "আইন-শৃঙ্খলাহীন অরাজক অবস্থা"
//   },
//   {
//     "id": 40,
//     "question": "বাংলায় প্রথম বংশানুক্রমিক শাসন শুরু করেন-",
//     "options": ["শশাংক", "বখতিয়ার খলজি", "বিজয় সেন", "গোপাল"],
//     "correct": "গোপাল"
//   },
//   {
//     "id": 41,
//     "question": "বাংলার প্রথম দীর্ঘস্থায়ী রাজবংশের নাম কি?",
//     "options": ["পাল বংশ", "সেন বংশ", "ভুইয়া বংশ", "গুপ্ত বংশ"],
//     "correct": "পাল বংশ"
//   },
//   {
//     "id": 42,
//     "question": "নিম্নের কোন বংশ প্রায় চারশো বছরের মতো বাংলা শাসন করেছে?",
//     "options": ["মৌর্য বংশ", "পাল বংশ", "গুপ্ত বংশ", "সেন বংশ"],
//     "correct": "পাল বংশ"
//   },
//   {
//     "id": 43,
//     "question": "পাল বংশের প্রথম রাজা কে?",
//     "options": ["গোপাল", "দেবপাল", "মহীপাল", "রামপাল"],
//     "correct": "গোপাল"
//   },
//   {
//     "id": 44,
//     "question": "বঙ্গে পাল বংশের প্রতিষ্ঠাতা কে ছিলেন?",
//     "options": ["ধর্মপাল", "দেবপাল", "গোপাল", "মহীপাল"],
//     "correct": "গোপাল"
//   },
//   {
//     "id": 45,
//     "question": "পাল বংশের শ্রেষ্ঠ রাজা কে ছিলেন?",
//     "options": ["গোপাল", "ধর্মপাল", "রামপাল", "দেবপাল"],
//     "correct": "ধর্মপাল"
//   },
//   {
//     "id": 46,
//     "question": "পালযুগের পুঁথিচিত্র কোন বস্তুর উপর আঁকা হয়েছিল?",
//     "options": ["কাগজের উপর", "টিনের উপর", "পাথরের উপর", "তালপাতার উপর"],
//     "correct": "তালপাতার উপর"
//   },
//   {
//     "id": 47,
//     "question": "রামসাগর দীঘি কোন জেলায় অবস্থিত?",
//     "options": ["রংপুর", "দিনাজপুর", "নবাবগঞ্জ", "কুড়িগ্রাম"],
//     "correct": "দিনাজপুর"
//   },
//   {
//     "id": 48,
//     "question": "পাল শাসনমলে রচিত একটি কাব্য হলো",
//     "options": ["গীতগোবিন্দ", "মনসামঙ্গল", "চন্ডীমঙ্গল", "রামচরিতম"],
//     "correct": "রামচরিতম"
//   },
//   {
//     "id": 49,
//     "question": "কোন মুসলিম সেনাপতি স্পেন জয় করেন?",
//     "options": ["মুসা বিন নুসায়ের", "খালিদ বিন ওয়ালিদ", "মুহম্মদ বিন কাসিম", "তারিক"],
//     "correct": "তারিক"
//   },
//   {
//     "id": 50,
//     "question": "সিন্ধু বিজয়ের মাধ্যমে কে ভারতীয় উপমহাদেশে ইসলাম প্রতিষ্ঠার পথ সুগম করেন?",
//     "options": ["হাজ্জাজ-বিন-ইউসুফ", "মুহম্মদ-বিন-কাসিম", "মুহম্মদ ঘুরী", "ইখতিয়ারউদ্দিন-মুহম্মদ-বিন বখতিয়ার খিলজি"],
//     "correct": "মুহম্মদ-বিন-কাসিম"
//   },
//   {
//     "id": 51,
//     "question": "প্রথম মুসলিম সিন্ধু বিজেতা ছিলেন-",
//     "options": ["বাবর", "সুলতান মাহম্মদ", "মুহম্মদ-বিন-কাসিম", "মোহাম্মদ ঘোরী"],
//     "correct": "মুহম্মদ-বিন-কাসিম"
//   },
//   {
//     "id": 52,
//     "question": "কোন মুসলিম সেনাপতি সিন্ধু জয় করেন?",
//     "options": ["মুসা বিন নুসাইর", "তারেক বিন জিয়াদ", "খালেদ বিন ওয়ালিদ", "মুহাম্মদ বিন কাসিম"],
//     "correct": "মুহাম্মদ বিন কাসিম"
//   },
//   {
//     "id": 53,
//     "question": "মুহম্মদ বিন কাসিম সর্বপ্রথম সিজুর কোন শহরে উপস্থিত হন?",
//     "options": ["মুলতান", "রাওয়ার", "দেবল", "অমৃতসর"],
//     "correct": "দেবল"
//   },
//   {
//     "id": 54,
//     "question": "আরবদের আক্রমণের সময় সিন্ধু দেশের রাজা ছিলেন-",
//     "options": ["মানসিংহ", "জয়পাল", "দাহির", "দাউদ"],
//     "correct": "দাহির"
//   },
//   {
//     "id": 55,
//     "question": "সুলতান মাহমুদ কত বার ভারতবর্ষ আক্রমণ করেন?",
//     "options": ["১৫ বার", "১৭ বার", "১৮ বার", "২০ বার"],
//     "correct": "১৭ বার"
//   },
//   {
//     "id": 56,
//     "question": "কোন যুদ্ধে ইব্রাহিম লোদি বাবরের হাতে পরাজিত হন?",
//     "options": ["পানিপথের প্রথম যুদ্ধে", "খানুয়ার যুদ্ধে", "পানিপথের দ্বিতীয় যুদ্ধে", "তরাইনের যুদ্ধে"],
//     "correct": "পানিপথের প্রথম যুদ্ধে"
//   },
//   {
//     "id": 57,
//     "question": "ভারতের কোন যুদ্ধে প্রথম কামানের ব্যবহার হয়?",
//     "options": ["পলাশীর যুদ্ধে", "চৌসারের যুদ্ধে", "পানিপথের প্রথম যুদ্ধে", "পানিপথের দ্বিতীয় যুদ্ধে"],
//     "correct": "পানিপথের প্রথম যুদ্ধে"
//   },
//   {
//     "id": 58,
//     "question": "পানিপথ অবস্থিত-",
//     "options": ["মুলতানের অদূরে", "পেশোয়ারের অদূরে", "দিল্লির অদূরে", "কাবুলের অদূরে"],
//     "correct": "দিল্লির অদূরে"
//   },
//   {
//     "id": 59,
//     "question": "পানিপথের যুদ্ধ হয়েছিল কোন নদীর তীরে?",
//     "options": ["মেঘনা", "গঙ্গা", "যমুনা", "সিন্ধু"],
//     "correct": "যমুনা"
//   },
//   {
//     "id": 60,
//     "question": "পানিপথের দ্বিতীয় যুদ্ধ কোন সালে সংঘটিত হয়?",
//     "options": ["১৫২৬", "১৫২৫", "১৫৫৬", "১৭৬৩"],
//     "correct": "১৫৫৬"
//   },
//   {
//     "id": 61,
//     "question": "কোন যুদ্ধে আকবর দিল্লি জয় করেন?",
//     "options": ["পানিপথের প্রথম যুদ্ধ", "পানিপথের দ্বিতীয় যুদ্ধ", "খানুয়ার যুদ্ধ", "হলদিঘাটের যুদ্ধ"],
//     "correct": "পানিপথের দ্বিতীয় যুদ্ধ"
//   },
//   {
//     "id": 62,
//     "question": "তৃতীয় পানিপথের যুদ্ধে কে কাকে পরাজিত করে?",
//     "options": ["বাবর ইব্রাহিম লোদিকে", "আকবর হিমুকে", "আকবর রানা প্রতাপকে", "আহমদ শাহ আবদালি মারাঠাদিগকে"],
//     "correct": "আহমদ শাহ আবদালি মারাঠাদিগকে"
//   },
//   {
//     "id": 63,
//     "question": "পানিপথের তৃতীয় যুদ্ধ হয়",
//     "options": ["১৫২৬ সালে", "১৫৫৬ সালে", "১৭৬১ সালে", "১৭৬৫ সালে"],
//     "correct": "১৭৬১ সালে"
//   },
//   {
//     "id": 64,
//     "question": "মারাঠা শাসকের উপাধি ছিল-",
//     "options": ["রাজা", "পেশোয়া", "সম্রাট", "বাদশাহ"],
//     "correct": "পেশোয়া"
//   },
//   {
//     "id": 65,
//     "question": "ভারতবর্ষে মুঘল সাম্রাজ্যের প্রতিষ্ঠাতা কে?",
//     "options": ["Jahangir", "Akbar", "Babar", "Humayun"],
//     "correct": "Babar"
//   },
//   {
//     "id": 66,
//     "question": "মুঘল শাসনামলের কোন ক্রমটি ঠিক আছে?",
//     "options": ["বাবর-হুমায়ুন-জাহাঙ্গীর-আকবর", "বাবর-জাহাঙ্গীর-হুমায়ুন-শাহজাহান", "বাবর-হুমায়ুন-আকবর-জাহাঙ্গীর", "বাবর-আকবর-জাহাঙ্গীর-শাহজাহান"],
//     "correct": "বাবর-হুমায়ুন-আকবর-জাহাঙ্গীর"
//   },
//   {
//     "id": 67,
//     "question": "সম্রাট শাহজাহান মুঘল বংশের কততম শাসক?",
//     "options": ["তৃতীয়", "পঞ্চম", "চতুর্থ", "ষষ্ঠ"],
//     "correct": "পঞ্চম"
//   },
//   {
//     "id": 68,
//     "question": "মুঘল সম্রাট আকবরের পিতামহ কে ছিলেন?",
//     "options": ["বাবর", "হুমায়ূন", "বৈরাম খাঁ", "আহাদীয়"],
//     "correct": "বাবর"
//   },
//   {
//     "id": 69,
//     "question": "শাহজাহানের কনিষ্ঠ পুত্র-",
//     "options": ["দারা", "মুরাদ", "আওরঙ্গজেব", "সুজা"],
//     "correct": "মুরাদ"
//   },
//   {
//     "id": 70,
//     "question": "কে বাদশাহ আলমগীরের ভাই ছিলেন না?",
//     "options": ["সুজা", "মুরাদ", "শেরশাহ", "দারা"],
//     "correct": "শেরশাহ"
//   },
//   {
//     "id": 71,
//     "question": "Who was the last Mughal Emperor?/শেষ মুঘল সম্রাটের নাম কি?",
//     "options": ["আওরঙ্গজেব", "দ্বিতীয় শাহ আলম", "দ্বিতীয় আকবর", "দ্বিতীয় বাহাদুর শাহ"],
//     "correct": "দ্বিতীয় বাহাদুর শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 72,
//     "question": "Which of the following was not a Mughal Emperor?/ নিচের কোন ব্যক্তি মুঘল সম্রাট ছিলেন না?",
//     "options": ["Akbar", "Bahadur Shah", "Isa khan", "Babar", "Humayun"],
//     "correct": "Sher Shah"
//   },
//   {
//     "id": 73,
//     "question": "মোগল সম্রাট বাবরের পুরো নাম কি?",
//     "options": ["তৈমুর লং", "জহিরউদ্দীন", "জালালউদ্দীন", "মুঘল সম্রাটদের মধ্যে আত্মজীবনী রচনা করেছিলেন-"],
//     "correct": "জহিরউদ্দীন"
//   },
//   {
//     "id": 74,
//     "question": "মুঘল সম্রাটদের মধ্যে আত্মজীবনী রচনা করেছিলেন-।",
//     "options": ["বাবর", "আকবর", "শাহজাহান", "আওরঙ্গজেব"],
//     "correct": "বাবর"
//   },
//   {
//     "id": 75,
//     "question": "কোন মোঘল সম্রাট বাংলাকে 'জান্নাতুল সুবাব' (বা স্বর্গীয় প্রদেশ) বলে আখ্যায়িত করেছিলেন?",
//     "options": ["বাবর", "হুমায়ুন", "আকবর", "জাহাঙ্গীর"],
//     "correct": "হুমায়ুন"
//   },
//   {
//     "id": 76,
//     "question": "Which Mughal Emperor visited Dhaka? কোন মুঘল সম্রাট ঢাকায় আলেন?",
//     "options": ["Babar", "Shajahan", "Akbar", "None of these", "Jahangir"],
//     "correct": "None of these"
//   },
//   {
//     "id": 77,
//     "question": "আকবর দিল্লির সিংহাসনে বসার সময় তার বয়স ছিল",
//     "options": ["১৭ বছর", "১৩ বছর", "১৪ বছর", "১৮ বছর"],
//     "correct": "১৩ বছর"
//   },
//   {
//     "id": 78,
//     "question": "কোন মোঘল সম্রাটের সময় সাম্রাজ্যের সর্বাপেক্ষা বেশি বিস্তার ঘটে?",
//     "options": ["বাবর", "আওরঙ্গজেব", "আকবর", "শাহজাহান"],
//     "correct": "আকবর"
//   },
//   {
//     "id": 79,
//     "question": "কোন মুঘল সম্রাট প্রথম বাংলা জয় করেন?",
//     "options": ["বাবর", "আকবর", "জাহাঙ্গীর", "শাহজাহান"],
//     "correct": "আকবর"
//   },
//   {
//     "id": 80,
//     "question": "কোন সনে সম্রাট আকবর বাংলার শাসনভার গ্রহণ করেন?",
//     "options": ["১৫৭৫", "১৫৭২", "১৫৫৬", "১৫৭৬"],
//     "correct": "১৫৭৬"
//   },
//   {
//     "id": 81,
//     "question": "বাংলা নববর্ষ পহেলা বৈশাখ কে চালু করেন?",
//     "options": ["লক্ষ্মণ সেন", "বিজয় সেন", "ইলিয়াস শাহ", "আকবর"],
//     "correct": "আকবর"
//   },
//   {
//     "id": 82,
//     "question": "বাংলা সনের প্রবর্তক কে?",
//     "options": ["জাহাঙ্গির", "শেরশাহ", "আওরঙ্গজেব", "আকবর"],
//     "correct": "আকবর"
//   },
//   {
//     "id": 83,
//     "question": "বাংলা সনের প্রবর্তক কে?",
//     "options": ["টোডরমল", "ফতেহুল্লাহ সিরাজী", "আবুল ফজল", "আকবর"],
//     "correct": "ফতেহুল্লাহ সিরাজী"
//   },
//   {
//     "id": 84,
//     "question": "'দীন-ই-ইলাহী' কিসের নাম?",
//     "options": ["Masque (মসজিদ)", "Cottage (কুটির)", "Saint (দরবেশ)", "Religion (ধর্ম)"],
//     "correct": "Religion (ধর্ম)"
//   },
//   {
//     "id": 85,
//     "question": "'দীন-ই-ইলাহী' প্রবর্তন করেন-",
//     "options": ["সম্রাট জাহাঙ্গীর", "সম্রাট শাহজাহান", "সম্রাট আকবর", "সম্রাট আওরঙ্গজেব"],
//     "correct": "সম্রাট আকবর"
//   },
//   {
//     "id": 86,
//     "question": "টোডরমলের নাম কোন সংস্কারের সঙ্গে জড়িত?",
//     "options": ["ধর্মীয়", "সামরিক", "রাজস্ব", "সামাজিক"],
//     "correct": "রাজস্ব"
//   },
//   {
//     "id": 87,
//     "question": "টোডরমল কে?",
//     "options": ["আকবরের ধর্মমন্ত্রী", "আকবরের অর্থমন্ত্রী", "আকবরের পরিকল্পনা মন্ত্রী", "আকবরের সমরমন্ত্রী"],
//     "correct": "আকবরের অর্থমন্ত্রী"
//   },
//   {
//     "id": 88,
//     "question": "ভারতের যে সম্রাটকে 'আলমগীর' বলা হতো-",
//     "options": ["শাহজাহান", "বাবর", "বাহাদুর শাহ", "আওরঙ্গজেব"],
//     "correct": "আওরঙ্গজেব"
//   },
//   {
//     "id": 89,
//     "question": "চার পুত্রের পিতা চিংকিং রোয়াজার মৃত্যুর পর গোত্র প্রধান হওয়ার লড়াইয়ে বিজয়ী হন তৃতীয় পুত্র মংশিং রোয়াজা। এর সাথে যে ভারত সম্রাটের সিংহাসনে আসীন হওয়ার ঘটনার মিল আছে, তিনি হলেন",
//     "options": ["আকবর", "আওরঙ্গজেব", "শাহজাহান", "বাবর"],
//     "correct": "আওরঙ্গজেব"
//   },
//   {
//     "id": 90,
//     "question": "শাহজাহানের কন্যা জাহান আরা কোন ভ্রাতাকে সমর্থন করেছিলেন?",
//     "options": ["মুরাদ", "দারা", "সুজা", "আওরঙ্গজেব"],
//     "correct": "দারা"
//   },
//   {
//     "id": 91,
//     "question": "সম্রাট শাহজাহানের কোন পুত্র বাংলার শাসনকর্তা ছিলেন?",
//     "options": ["দারা", "শাহ সুজা", "মুরাদ", "আওরঙ্গজেব"],
//     "correct": "শাহ সুজা"
//   },
//   {
//     "id": 92,
//     "question": "আলমগীরনগর কোথায় প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল?",
//     "options": ["বিহার", "লক্ষণাবতী", "কুচবিহার", "রাজমহল"],
//     "correct": "কুচবিহার"
//   },
//   {
//     "id": 93,
//     "question": "নাদির শাহ ভারত আক্রমণ করেছিলেন কোন সালে?",
//     "options": ["১৭০১", "১৭৩৯", "১৭৬০", "১৭৭৫"],
//     "correct": "১৭৩৯"
//   },
//   {
//     "id": 94,
//     "question": "যে বিদেশি রাজ্য ভারতের কোহিনুর মণি ও ময়ূর সিংহাসন লুট করেন-",
//     "options": ["আহমদ শাহ আবদালি", "দ্বিতীয় শাহ আব্বাস", "নাদির শাহ", "সুলতান মাহমুদ"],
//     "correct": "নাদির শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 95,
//     "question": "দ্বিতীয় বাহাদুর শাহকে নির্বাসিত করা হয়-",
//     "options": ["গোয়ায়", "আন্দামানে", "রেঙ্গুনে", "শ্রীলঙ্কায়"],
//     "correct": "রেঙ্গুনে"
//   },
//   {
//     "id": 96,
//     "question": "Which Mughal emperor is laid in rest in Yangon?/ কোন মুঘল সম্রাটকে ইয়াঙ্গুনে সমাহিত করা হয়?",
//     "options": ["Bahadur Shah", "Elias Shah", "Sher Shah", "None of them", "Jafar Shah"],
//     "correct": "Bahadur Shah"
//   },
//   {
//     "id": 97,
//     "question": "শেষ মোঘল সম্রাট বাহাদুর শাহের কবর কোথায়?",
//     "options": ["সম্রাট জাহাঙ্গীর", "ইয়াঙ্গুন", "দিল্লি", "কলকাতা"],
//     "correct": "ইয়াঙ্গুন"
//   },
//   {
//     "id": 98,
//     "question": "ভারতীয় উপমহাদেশে প্রথম কখন ও কার আমলে ডাক সার্ভিস চালু হয়?",
//     "options": ["শেরশাহ", "নুসরত শাহ", "সিরাজউদ্দৌলা", "আলীবর্দী খান"],
//     "correct": "শেরশাহ"
//   },
//   {
//     "id": 99,
//     "question": "ভারতবর্ষে 'ঘোড়ার ডাক' এর প্রচলন করেন-",
//     "options": ["শেরশাহ", "মুহম্মদ বিন তুঘলক", "আওরঙ্গজেব", "আকবর"],
//     "correct": "শেরশাহ"
//   },
//   {
//     "id": 100,
//     "question": "বাংলাদেশে ঘোড়ার ডাকের প্রচলন করেন কে?",
//     "options": ["শেরশাহ", "আকবর", "মুহম্মদ বিন তুঘলক", "শাহজাহান"],
//     "correct": "শেরশাহ"
//   },
//   {
//     "id": 101,
//     "question": "'গ্রান্ড ট্রাঙ্ক রোড' এর নির্মাতা-",
//     "options": ["বাবর", "আকবর", "শাহজাহান", "শেরশাহ"],
//     "correct": "শেরশাহ"
//   },
//   {
//     "id": 102,
//     "question": "বিখ্যাত 'গ্রান্ড ট্রাক' রোডটি বাংলাদেশের কোন অঞ্চল থেকে শুরু হয়েছে?",
//     "options": ["কুমিল্লা জেলার দাউদকান্দি", "যশোর জেলার ঝিকরগাছা", "ঢাকা জেলার বারিধারা", "নারায়ণগঞ্জ জেলার সোনারগাঁও"],
//     "correct": "নারায়ণগঞ্জ জেলার সোনারগাঁও"
//   },
//   {
//     "id": 103,
//     "question": "কবুলিয়ত ও পাট্টা প্রথার প্রবর্তক-",
//     "options": ["বাবর", "হুমায়ুন", "শেরশাহ", "আকবর"],
//     "correct": "শেরশাহ"
//   },
//   {
//     "id": 104,
//     "question": "বাংলার প্রথম মুসলিম বিজেতা কে?",
//     "options": ["বখতিয়ার খলজী", "ইলিয়াস শাহ", "হুসাইন শাহ", "শিরান খলজী"],
//     "correct": "বখতিয়ার খলজী"
//   },
//   {
//     "id": 105,
//     "question": "বাংলার মুসলিম শাসন (আধিপত্য বিস্তারের) সূচনা করেন-",
//     "options": ["মুহম্মদ বখতিয়ার খলজী", "মুহম্মদ বিন কাসিম", "মুহম্মদ খুরী", "সুলতান মাহমুদ"],
//     "correct": "মুহম্মদ বখতিয়ার খলজী"
//   },
//   {
//     "id": 106,
//     "question": "ইখতিয়ার উদ্দিন মোহাম্মদ বখতিয়ার খলজী বাংলা জয় করেন কোন সালে?",
//     "options": ["১২১২", "১২০০", "১২০৪", "১২০৬"],
//     "correct": "১২০৪"
//   },
//   {
//     "id": 107,
//     "question": "বাংলায় মুসলিম শাসন কোন শতাব্দীতে প্রতিষ্ঠিত হয়?",
//     "options": ["আষ্টম শতাব্দী", "দ্বাদশ শতাব্দী", "দশম শতাব্দী", "ত্রয়োদশ শতাব্দী"],
//     "correct": "ত্রয়োদশ শতাব্দী"
//   },
//   {
//     "id": 108,
//     "question": "মুহম্মদ বখতিয়ার খলজী কোন শতাব্দীতে বাংলাদেশে আসেন?",
//     "options": ["একাদশ", "দশম", "ত্রয়োদশ", "পঞ্চদশ"],
//     "correct": "ত্রয়োদশ"
//   },
//   {
//     "id": 109,
//     "question": "ইতিহাস বিখ্যাত সেনানায়ক ইখতিয়ার উদ্দিন মুহম্মদ বিন বখতিয়ার খলজী কোন দেশের নাগরিক ছিলেন?",
//     "options": ["পাকিস্তান", "আফগানিস্তান", "তুরস্ক", "ইরান"],
//     "correct": "তুরস্ক"
//   },
//   {
//     "id": 110,
//     "question": "দিল্লির ঐতিহাসিক জিয়াউদ্দিন বারাণী বাংলার নাম দিয়েছিলেন 'বুলগাকপুর', যার অর্থ",
//     "options": ["বিদ্রোহের নগর", "শাস্তির নগর", "সমৃদ্ধ নগর", "শ্যামল নগর"],
//     "correct": "বিদ্রোহের নগর"
//   },
//   {
//     "id": 111,
//     "question": "'রিয়াজ আস সালাতিন' এটা কি ধরনের গ্রন্থ?",
//     "options": ["উপন্যাস", "মহাকাব্য", "ঐতিহাসিক", "প্রবন্ধ"],
//     "correct": "ঐতিহাসিক"
//   },
//   {
//     "id": 112,
//     "question": "বাংলার প্রথম মুসলমান সুলতান কে ছিলেন?",
//     "options": ["বখতিয়ার খলজী", "হোসেন শাহ", "ইলিয়াস শাহ", "মুর্শিদ কুলি খান"],
//     "correct": "বখতিয়ার খলজী"
//   },
//   {
//     "id": 113,
//     "question": "বাংলার প্রথম স্বাধীন সুলতান কে ছিলেন?",
//     "options": ["ফখরউদ্দিন ইলিয়াস শাহ", "ফখরউদ্দিন মোবারক শাহ", "ফখরুদ্দিন জহির শাহ", "মুহম্মদ ঘুরী"],
//     "correct": "ফখরউদ্দিন মোবারক শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 114,
//     "question": "বাংলার স্বাধীন সুলতানি শাসন প্রতিষ্ঠা করেন কে?",
//     "options": ["নবাব সিরাজউদ্দৌলা", "নবাব আলীবর্দী খাঁ", "ফখরউদ্দিন মোবারক শাহ", "ইখতিয়ার উদ্দিন মুহম্মদ বিন বখতিয়ার খলজী"],
//     "correct": "ফখরউদ্দিন মোবারক শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 115,
//     "question": "কোন শাসকের সময় থেকে সমগ্র বাংলা ভাষাভাষী অঞ্চল পরিচিত হয়ে উঠে বাঙ্গালাহ নামে?",
//     "options": ["ফখরউদ্দিন মুবারক শাহ", "শামসউদ্দিন ইলিয়াস শাহ", "আকবর", "ঈসা খান"],
//     "correct": "শামসউদ্দিন ইলিয়াস শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 116,
//     "question": "কোন শাসনামলে সমগ্র বাংলা ভাষাভাষী অঞ্চল 'বাঙ্গালা' নামে অভিহিত হয়?",
//     "options": ["মৌর্য", "মুসলিম", "ইংরেজ", "পাল"],
//     "correct": "ইংরেজ"
//   },
//   {
//     "id": 117,
//     "question": "প্রাচীন বাংলার সবগুলো জনপদই একত্রে বাংলা নামে পরিচিতি লাভ করে কার আমল থেকে?",
//     "options": ["সুলতান সিকান্দার শাহ", "নবাব সিরাজউদ্দৌলা", "সুলতান শামসউদ্দিন ইলিয়াস শাহ", "নবাব আলীবর্দী খাঁ"],
//     "correct": "সুলতান শামসউদ্দিন ইলিয়াস শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 118,
//     "question": "উপাধি গ্রহণের মধ্যদিয়ে বাঙালিদের রাষ্ট্রীয় পরিচয় তুলে ধরেন যে শাসক, তার নাম-",
//     "options": ["বুগরা খান", "ইলিয়াস শাহ", "বিজয় সেন", "লক্ষ্মণ সেন"],
//     "correct": "ইলিয়াস শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 119,
//     "question": "শাহ্-ই-বাঙ্গালাহ অথবা শাহ-ই-বাঙালিয়ান বাংলার কোন মুসলিম সুলতানের উপাধি ছিল?",
//     "options": ["ফখরউদ্দিন মুবারক শাহ", "শামসউদ্দীন ইলিয়াস শাহ", "আলাউদ্দিন হোসেন শাহ", "নসরত শাহ"],
//     "correct": "শামসউদ্দীন ইলিয়াস শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 120,
//     "question": "'বাঙ্গালাহ' নামের প্রচলন করেন",
//     "options": ["শশাংক", "ধর্মপাল", "ইলিয়াস শাহ", "আকবর"],
//     "correct": "ইলিয়াস শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 121,
//     "question": "বাংলার প্রথম জনক কে?",
//     "options": ["বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান", "শেরে বাংলা এ কে ফজলুল হক", "শামসুদ্দিন ইলিয়াস শাহ", "মুহম্মদ বখতিয়ার খলজী"],
//     "correct": "শামসুদ্দিন ইলিয়াস শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 122,
//     "question": "কবি হাফিজকে বাংলাদেশে আমন্ত্রণ জানিয়েছিলেন কোন নৃপতি?",
//     "options": ["আলাউদ্দিন হুসাইন শাহ", "রুকনউদ্দিন বারবক শাহ", "ফখরউদ্দিন মুবারক শাহ", "গিয়াস উদ্দিন আজম শাহ"],
//     "correct": "গিয়াস উদ্দিন আজম শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 123,
//     "question": "ইরানের কবি হাফিজের সাথে পত্রালাপ হয়েছিল বাংলার কোন সুলতানের?",
//     "options": ["গিয়াস উদ্দিন আজম শাহ", "আলাউদ্দীন হুসাইন শাহ", "ফখরউদ্দিন মোবারক শাহ", "ইলিয়াস শাহ"],
//     "correct": "গিয়াস উদ্দিন আজম শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 124,
//     "question": "সুলতানী আমলে বাংলার রাজধানীর নাম কি?",
//     "options": ["সোনারগাঁও", "ঢাকা", "জাহাঙ্গীরনগর", "গৌড়"],
//     "correct": "গৌড়"
//   },
//   {
//     "id": 125,
//     "question": "কোন আমলে বাংলা গজল ও সুফি সাহিত্য সৃষ্টি হয়?",
//     "options": ["", "সুলতানি", "হুসাইন শাহী", "মোগল"],
//     "correct": "ইলিয়াস শাহী"
//   },
//   {
//     "id": 126,
//     "question": "শ্রী চৈতন্যের আবির্ভাব ঘটেছিল যে সুলতানের শাসনামলে",
//     "options": ["আলাউদ্দিন হুসাইন শাহ", "নাসিরউদ্দিন মাহমুদ শাহ", "গিয়াস উদ্দিন ইওজ খলজি", "নসরত শাহ"],
//     "correct": "আলাউদ্দিন হুসাইন শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 127,
//     "question": "বাংলা সাহিত্যের পৃষ্ঠপোষকতার জন্য বিখ্যাত শাসক",
//     "options": ["আলিবর্দি খাঁ", "মুর্শিদ কুলি খাঁ", "ইসলাম খাঁ", "আলাউদ্দিন হুসাইন শাহ"],
//     "correct": "আলাউদ্দিন হুসাইন শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 128,
//     "question": "গৌড়ের সোনা মসজিদ কার আমলে নির্মিত হয়?",
//     "options": ["ফখরুদ্দিন মোবারক শাহ", "হুসাইন শাহ", "শায়েস্তা খাঁ", "নসরত শাহ"],
//     "correct": "হুসাইন শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 129,
//     "question": "Who was the last independant Sultan of Bengal? (বাংলাদেশের শেষ স্বাধীন সুলতান কে ছিলেন?)",
//     "options": ["Shamsuddin liliyas Shah", "Ghiyasuddin Mahmud Shah", "Jalaluddin Fateh Shah", "Rukunuddin Burbak Shah"],
//     "correct": "Ghiyasuddin Mahmud Shah"
//   },
//   {
//     "id": 130,
//     "question": "নিচের কোনটি গৌড়ীয় বৈষ্ণব আন্দোলনের সঙ্গে সম্পর্কিত নয়-",
//     "options": ["এই আন্দোলন নদীয়ার শুরু হয়েছিল", "মীরাবাঈ এই আন্দোলনে যুক্ত ছিলেন", "শ্রীচৈতন্য ও শ্রীনিত্যানন্দ এর প্রবক্তা ছিলেন", "বৃন্দাবন এই আন্দোলনের অন্যতম কেন্দ্র ছিল"],
//     "correct": "মীরাবাঈ এই আন্দোলনে যুক্ত ছিলেন"
//   },
//   {
//     "id": 131,
//     "question": "ফ্রান্সের রাজা চর্তুদশ লুই এর ন্যায় কোন সুলতান ঘোষণা করেন 'আমিই রাষ্ট্র'?",
//     "options": ["গিয়াসউদ্দিন বলবন", "আলালউদ্দিন খলজী", "মুহম্মদ বিন তুঘলক", "আলাউদ্দিন খলজী"],
//     "correct": "আলাউদ্দিন খলজী"
//   },
//   {
//     "id": 132,
//     "question": "পরিব্রাজক কে?",
//     "options": ["পর্যটক", "পরিদর্শক", "পরিচালক", "কোনোটাই নয়"],
//     "correct": "পর্যটক"
//   },
//   {
//     "id": 133,
//     "question": "মেগাস্থিনিস কার রাজসভার গ্রিক দূত ছিলেন?",
//     "options": ["চন্দ্রগুপ্ত মৌর্য", "অশোক", "সমুদ্রগুপ্ত", "হর্ষবর্ধন"],
//     "correct": "চন্দ্রগুপ্ত মৌর্য"
//   },
//   {
//     "id": 134,
//     "question": "মেগাস্থিনিস তার কোন গ্রন্থে ভারতীয় উপমহাদেশ সম্পর্কে মূল্যবান তথ্য লিপিবদ্ধ করেন?",
//     "options": ["ইন্ডিকা", "ইভিয়া", "মিগ্রাক্টরগর নিশ্বরিমাল্যা", "ইন্ডাস"],
//     "correct": "ইন্ডিকা"
//   },
//   {
//     "id": 135,
//     "question": "ফা-হিয়েন ছিলেন",
//     "options": ["সেনাপতি", "পরিব্রাজক", "মন্ত্রী", "রাজদূত"],
//     "correct": "পরিব্রাজক"
//   },
//   {
//     "id": 136,
//     "question": "বাংলায় প্রথম চৈনিক পরিব্রাজক কে?",
//     "options": ["ই-সিং", "ফা হিয়েন", "ইউয়েন সাঙ", "জেল ডং"],
//     "correct": "ফা হিয়েন"
//   },
//   {
//     "id": 137,
//     "question": "চীনা পরিব্রাজক ফা হিয়েন কখন ভারতবর্ষে অবস্থান করেন?",
//     "options": ["২০১-২১০ খ্রিস্টাব্দ", "৪০১-৪১০ খ্রিস্টাব্দ", "৭০২-৭০৮ খ্রিস্টাব্দ", "৯৯৫-৯১৪ খ্রিস্টাব্দ"],
//     "correct": "৪০১-৪১০ খ্রিস্টাব্দ"
//   },
//   {
//     "id": 138,
//     "question": "চীন দেশের কোন ভ্রমণকারী গুপ্তযুগে বাংলাদেশ আগমন করেন?",
//     "options": ["হিউয়েন সাঙ", "ফা হিয়েন", "আইসিং", "উপরের সবগুলোই"],
//     "correct": "ফা হিয়েন"
//   },
//   {
//     "id": 139,
//     "question": "চৈনিক পরিব্রাজক ফা-হিয়েন কার শাসনামলে বাংলায় আসেন?",
//     "options": ["দ্বিতীয় চন্দ্রগুপ্ত", "আলাউদ্দীন হোসেন শাহ", "প্রথম চন্দ্রগুপ্ত", "হর্ষবর্ধন"],
//     "correct": "দ্বিতীয় চন্দ্রগুপ্ত"
//   },
//   {
//     "id": 140,
//     "question": "হিউয়েন সাঙ কে ছিলেন?",
//     "options": ["মঙ্গোলীয় পরিব্রাজক", "চীনা ব্যবসায়ী", "মঙ্গোলীয় লেখক", "চীনা পরিব্রাজক"],
//     "correct": "চীনা পরিব্রাজক"
//   },
//   {
//     "id": 141,
//     "question": "হিউয়েন সাঙ বাংলায় (ভারতবর্ষে) এসেছিলেন যার আমলে-",
//     "options": ["সম্রাট অশোক", "চন্দ্রগুপ্ত মৌর্য", "হর্ষবর্ধন", "গুপ্ত রাজা"],
//     "correct": "হর্ষবর্ধন"
//   },
//   {
//     "id": 142,
//     "question": "চীনা পরিব্রাজক হিউয়েন সাঙ-এর দীক্ষাগুরু কে ছিলেন?",
//     "options": ["অতীশ দীপঙ্কর", "শীলভদ্র", "মেগাস্থিনিস", "মাহুয়ান"],
//     "correct": "শীলভদ্র"
//   },
//   {
//     "id": 143,
//     "question": "মহাবীর শীলভদ্র কোন মহাবিহারের আচার্য ছিলেন?",
//     "options": ["আনন্দ বিহার", "নালন্দা বিহার", "গোসিপ বিহার", "সোমপুর বিহার"],
//     "correct": "গোসিপ বিহার"
//   },
//   {
//     "id": 144,
//     "question": "বিশ্বের প্রাচীনতম বিশ্ববিদ্যালয় কোনটি?",
//     "options": ["হাভার্ড", "নালন্দা", "তুরিন", "আল-হামরা"],
//     "correct": "নালন্দা"
//   },
//   {
//     "id": 145,
//     "question": "নালন্দা বিশ্ববিদ্যালয় কোন শতকে প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল?",
//     "options": ["চতুর্থ শতকে", "পঞ্চম শতকে", "সপ্তম শতকে", "ষষ্ঠ শতকে"],
//     "correct": "পঞ্চম শতকে"
//   },
//   {
//     "id": 146,
//     "question": "Famous tourist Ibn Batuta was the citizen of/ইবনে বতুতা কোন দেশের পর্যটক?",
//     "options": ["Italy", "Tibet", "Morocco", "Greece"],
//     "correct": "Morocco"
//   },
//   {
//     "id": 147,
//     "question": "কার রাজত্বকালে ইবনে বতুতা ভারতে এসেছিলেন?",
//     "options": ["মুহম্মদ বিন কাসেম", "মুহম্মদ বিন তুঘলক", "সম্রাট হুমায়ুন", "সম্রাট আকবর"],
//     "correct": "মুহম্মদ বিন তুঘলক"
//   },
//   {
//     "id": 148,
//     "question": "ইবনে বতুতা কার শাসনামলে বাংলায় আসেন?",
//     "options": ["শামসউদ্দিন ফিরোজ শাহ", "হাজী ইলিয়াস শাহ", "হুসাইন শাহ", "ফখরউদ্দিন মুবারক শাহ"],
//     "correct": "ফখরউদ্দিন মুবারক শাহ"
//   },
//   {
//     "id": 149,
//     "question": "ইবনে বতুতা কোন শতকে বাংলাদেশে আসেন?",
//     "options": ["চতুর্দশ", "সপ্তদশ", "অষ্টাদশ", "ত্রয়োদশ"],
//     "correct": "চতুর্দশ"
//   },
//   {
//     "id": 150,
//     "question": "নিম্নের কোন পর্যটক সোনারগাঁও এসেছিলেন?",
//     "options": ["ফা-হিয়েন", "ইবনে বতুতা", "মার্কো পোলো", "হিউয়েন সাং"],
//     "correct": "ইবনে বতুতা"
//   },
//   {
//     "id": 151,
//     "question": "মধ্যযুগে কোন বিদেশি পরিব্রাজক প্রথম 'বাঙ্গালা' শব্দ ব্যবহার করেন?",
//     "options": ["কলম্বাস", "কালিদাস", "ইবনে বতুতা", "বখতিয়ার খলজি"],
//     "correct": "ইবনে বতুতা"
//   },
//   {
//     "id": 152,
//     "question": "ইবনে বতুতার গ্রন্থের নাম",
//     "options": ["রেহেলা", "তারিখ-ই-মুবারক শাহী", "আইন-ই-আকবরী", "বাবরনামা"],
//     "correct": "রেহেলা"
//   },
//   {
//     "id": 153,
//     "question": "কোন ব্যক্তি বাংলাদেশকে 'ধনসম্পদপূর্ণ নরক' বলে অভিহিত করেন?",
//     "options": ["ফা হিয়েন", "ইবনে বতুতা", "হিউয়েন সাঙ", "ইবনে খলদুন"],
//     "correct": "ইবনে বতুতা"
//   },
//   {
//     "id": 154,
//     "question": "ইবনে বতুতা বাংলায় কার সাথে সাক্ষাতের উদ্দেশ্যে এসেছিলেন?",
//     "options": ["হযরত শাহ মখদুম", "হযরত শাহ পরান", "হযরত শাহ সুলতান মাহিসওয়ার", "হযরত শাহজালাল"],
//     "correct": "হযরত শাহজালাল"
//   },
//   {
//     "id": 155,
//     "question": "চীন দেশীয় ইতিহাসের জনক সুমা-কিয়েন ভারতীয় ইতিহাসের গ্রন্থ রচনা করেন",
//     "options": ["খ্রিঃ পূর্ব ৩য় শতকে", "খ্রিঃ পূর্ব ৪র্থ শতকে", "খ্রিষ্টপূর্ব ৫ম শতকে", "খ্রিঃ পূর্ব ১ম শতকে"],
//     "correct": "খ্রিঃ পূর্ব ১ম শতকে"
//   },
//   {
//     "id": 156,
//     "question": "বাংলাদেশে বারো ভূঁইয়ার অভ্যুত্থান ঘটে",
//     "options": ["বাবরের সময়", "আওরঙ্গজেবের সময়", "জাহাঙ্গীরের সময়", "আকবরের সময়"],
//     "correct": "আকবরের সময়"
//   },
//   {
//     "id": 157,
//     "question": "বাংলার জমিদারগণ মুঘল শাসনের বিরুদ্ধে প্রতিরোধ গড়ে তুলেন। এঁরা পরিচিত ছিলেন-",
//     "options": ["বারো মন্ডল নামে", "বারো কুকুর নামে", "বারো ভূঁইয়া নামে", "বারো পঞ্চায়েত নামে"],
//     "correct": "বারো ভূঁইয়া নামে"
//   },
//   {
//     "id": 158,
//     "question": "Who of the following is one of the 'Baro Bhuiyans' of Bengal?/নিচের কে বারো ভুইয়াদের একজন ছিলেন?",
//     "options": ["Isa Khan", "Shaesta Khan", "Mansingha", "Islam Khan", "All"],
//     "correct": "Isa Khan"
//   },
//   {
//     "id": 159,
//     "question": "Isa khan ruled the 'Bhati region' of medieval Bengal during the period - / বাংলার ভাটি অঞ্চলের শাসক ঈসা খাঁ এর জীবনকাল -",
//     "options": ["1529-1595", "1529-1596", "1529-1598", "1529-1599"],
//     "correct": "1529-1599"
//   },
//   {
//     "id": 160,
//     "question": "ঈসা খাঁর রাজধানী কোথায় অবস্থিত?",
//     "options": ["গৌড়", "মহাস্থানগড়", "লক্ষণাবর্তী", "সোনারগাঁও"],
//     "correct": "সোনারগাঁও"
//   },
//   {
//     "id": 161,
//     "question": "বাংলার রাজধানী হিসেবে সোনারগাঁও এর পত্তন করেছিলেন কে?",
//     "options": ["শাহজাদা আজম", "সুবেদার ইসলাম খান", "সম্রাট আকবর", "ঈসা খান"],
//     "correct": "ঈসা খান"
//   },
//   {
//     "id": 162,
//     "question": "During which period, Sonargaon was the capital of Bangladesh?/সোনারগাঁও কোন আমলে বাংলাদেশের রাজধানী ছিল?",
//     "options": ["Sultanate rule", "Mughal rule", "Pala dynasty", "Maurya dynasty"],
//     "correct": "Mughal rule"
//   },
//   {
//     "id": 163,
//     "question": "কোন মুঘল সম্রাটের সময় বাংলা বিজিত হয়?",
//     "options": ["বাবর", "জাহাঙ্গীর", "আকবর", "আওরঙ্গজেব"],
//     "correct": "জাহাঙ্গীর"
//   },
// ]



export default BangladeshAffairs;
